<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article SYSTEM "../finkdoc.dtd">
<article filename="index" lang="es">
  <title>Fink - Documentación</title>
  <shorttitle>Documentación</shorttitle>
  <cvsid>$Id: doc.es.xml,v 1.9 2005/05/07 03:47:50 babayoshihiko Exp $</cvsid>
  <preface>
    <p>
Esta es una colección de varios documentos escritos para el Fink. 
Algunos de ellos tambien pueden ser útiles para la gente que usa Mac OS X
ó Darwin sin Fink y que deseen aprender a hacer "puertos" de software de Unix. </p>
  </preface>
  <section name="userdoc">
    <title>Documentación del Usuario</title>
    <p>
La documentación actual del Fink incluye:
</p>
    <ul>
      <li><varlink url="users-guide/index.php" varurl="users-guide/uguide.es.html">Guía del Usuario del Fink</varlink> -
esto cubre la instalación del propio Fink, la instalación de paquetes, y actualizaciones del Fink. 
Contiene instrucciones tanto para la version fuente como para la binaria.
</li>
      <li><varlink url="advanced/index.php" varurl="advanced/advanced.en.html">Fink Advanced Topics Guide</varlink> -
covers more advanced concepts than those covered in the User's Guide.</li>
      <li><varlink url="x11/index.php" varurl="x11/x11.en.html">Ejecutando X11 en Mac OS X y Darwin</varlink> -
cubre conceptos como la instalación y ejecución (tambien dedicado a los usuarios de Darwin y Mac OS X)</li>
    </ul>
    <p>
Un grupo de documentos que son más completos, pero ligeramente desactualizados y no frecuentemente actualizados son los que siguen:
</p>
    <ul>
      <li><varlink url="bundled/install.php" varurl="bundled/install.html">Instalación y Actualización</varlink> - cubre la instalación de Fink así como las actualizaciones</li>
      <li><varlink url="bundled/usage.php" varurl="bundled/usage.html">Uso</varlink> - como usar Fink e instalar programas</li>
      <li><varlink url="readme.php" varurl="readme.en.html">Fink ReadMe</varlink> - El archivo Leeme de la distribución fuente</li>
      <li><varlink url="cvsaccess/index.php" varurl="cvsaccess/cvs.es.html">Acceso a CVS</varlink> - Como acccesar al deposito CVS de Fink para obtener las últimas version de código fuente de los paquetes, aun entre liberaciones del Fink</li>
    </ul>
  </section>
  <section name="developerdoc">
    <title>Documentación de Desarrolladores</title>
    <ul>
          <li><varlink url="security/index.php" varurl="security/security.en.html">Manual de Políticas de Seguridad</varlink> - 
	  Lectura obligatoria para aquellos que mantienen paquetes en Fink o que les gustaría añadir alguno.</li>
      <li><link url="http://fink.sourceforge.net/doc/UsingFink.pdf">Usando Fink: Un "Cómo hacer" para los desarrolladores</link> (un pdf de 2 Mbs) - transparencias y la presentación de la Conferencias<link url="http://conferences.oreillynet.com/macosx2002/">O'Reilly Mac OS X </link> (Disponible tambien como 
<link url="http://conferences.oreillynet.com/presentations/macosx02/morrison_david.ppt">archivo de PowerPoint </link>) </li>
      <li><varlink url="porting/index.php" varurl="porting/porting.en.html">Tips para hacer "puerto"</varlink> - notas para hacer "puertos" de aplicaciones de Unix a Darwin</li>
            <li><varlink url="quick-start-pkg/index.php" varurl="quick-start-pkg/quickstartpkg.en.html">Tutorial de Empaquetamiento</varlink> - un complemento al Manual de Paquetes el cual se enfoca en ejemplos reales e introduce el empaquetamiento a los principiantes.</li>
      <li><varlink url="packaging/index.php" varurl="packaging/packaging.en.html">Manual de Paquetes</varlink> - como crear y mantener paquetes de Fink</li>
    </ul>
  </section>
 <section name="otherdoc">
    <title>Otros Documentos</title>
    <ul>
      <li><varlink url="multilingual/index.php" varurl="multilingual/multilingual.en.html">Guía de Internacionalización</varlink> - Material concerniente al continuo esfuerzo de internacionalización del sitio web.</li>
      <li><varlink url="netiquette/index.php" varurl="netiquette/netiquette.en.html">Nettiquete para la Lista de Correo</varlink> - Cómo emplear mejor las listas de correo del Fink.</li>
    </ul>
  </section>
</article>
