<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article SYSTEM "../finkdoc.dtd">
<article filename="index" lang="fr">
<title>Fink - Documentation</title>
<shorttitle>Documentation</shorttitle>
<cvsid>$Id: doc.fr.xml,v 1.11 2004/10/20 08:13:44 dmacks Exp $</cvsid>

<preface>
<p>
Voici un ensemble de documents écrits pour Fink.
Certains de ces documents peuvent également être utiles aux personnes qui utilisent Mac OS X or Darwin sans Fink et souhaitent apprendre à porter des logiciels Unix sur ces systèmes.
</p>
</preface>
<section name="userdoc">
<title>Documentation utilisateur</title>
<p>
Documentation actuelle de l'utilisateur de Fink :
</p>
<ul>
<li><varlink url="users-guide/index.php" varurl="users-guide/uguide.fr.html">Guide de l'utilisateur de Fink</varlink> -
ce guide couvre l'installation de Fink, celle des paquets et la mise à jour de Fink lors d'une nouvelle version. Il contient les instructions pour les versions source et binaire.
</li>
<li><varlink url="x11/index.php" varurl="x11/x11.fr.html">X11 sur Darwin et Mac OS X</varlink> -
couvre les concepts généraux, l'installation et le lancement (les utilisateurs de Darwin et de Mac OS X y trouveront aussi des conseils utiles)</li>
</ul>
<p>
Un grand nombre de documents plus complets, mais obsolètes et non remis à jour : 
</p>
<ul>
<li><varlink url="bundled/install.php" varurl="bundled/install.html">Installation et Mise à jour</varlink> - comment installer Fink et le mettre à jour lors d'une nouvelle version </li>
<li><varlink url="bundled/usage.php" varurl="bundled/usage.html">Utilisation</varlink> - comment utiliser Fink et les logiciels installés</li>
<li><varlink url="readme.php" varurl="readme.fr.html">Fink ReadMe</varlink> - le fichier ReadMe de la distribution source</li>
<li><varlink url="cvsaccess/index.php" varurl="cvsaccess/cvs.fr.html">Accès CVS</varlink> - comment accéder au serveur CVS de Fink pour récupérer les paquets source les plus récents entre deux versions</li>
</ul>
</section>
<section name="developerdoc"><title>Documentation développeur</title>
<ul>
<li><varlink url="security/index.php" varurl="security/security.fr.html">Charte de sécurité</varlink> - Lecture obligatoire pour tous ceux qui sont mainteneurs de paquets dans Fink ou qui veulent le devenir.</li>
<li><link url="http://fink.sourceforge.net/doc/UsingFink.pdf">Utilisation de Fink : un guide pour le développeur</link> (fichier pdf 2MB) - diapositives d'une présentation lors de la <link
url="http://conferences.oreillynet.com/macosx2002/"
>Conférence O'Reilly Mac OS X</link> (disponible aussi sous <link url="http://conferences.oreillynet.com/presentations/macosx02/morrison_david.ppt">format PowerPoint</link>) </li>
<li><varlink url="porting/index.php" varurl="porting/porting.fr.html">Trucs et astuces pour le portage</varlink> - notes sur le portage d'applications Unix sur Darwin</li>
      <li><varlink url="quick-start-pkg/index.php" varurl="quick-start-pkg/quickstartpkg.fr.html">Tutoriel d'empaquetage</varlink> - complément au Guide de construction des paquets. Basé sur des exemples réels, il introduit le débutant dans le monde de la création de paquets.</li>
<li><varlink url="packaging/index.php" varurl="packaging/packaging.fr.html">Guide de construction des paquets</varlink> - comment créer et maintenir des paquets Fink</li>
</ul>
</section>
  <section name="otherdoc">
    <title>Autres Documents</title>
    <ul>
      <li><varlink url="multilingual/index.php" varurl="multilingual/multilingual.fr.html">Guide d'internationalisation</varlink> - document concernant le travail en cours d'internationalisation du site web</li>
      <li><varlink url="netiquette/index.php" varurl="netiquette/netiquette.fr.html">Étiquette net des listes de diffusion</varlink> - ou comment se servir au mieux des listes de diffusion de Fink.</li>
    </ul>
  </section>
</article>
