<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "../finkfaq.dtd">
<document filename="index" lang="pt">
  <title>Perguntas frequentes sobre o Fink</title>
  <shorttitle>Perguntas frequentes</shorttitle>
  <cvsid>$Id: faq.pt.xml,v 1.13 2023/08/04 04:42:29 nieder Exp $</cvsid>
  <preface>
    <p>Esta é a lista das perguntas frequentes sobre o Fink. Como na maior
    parte das listas de perguntas frqeuentes, algumas perguntas foram tiradas
    da vida e real e outras foram inventadas. Na verdade é mais uma
    documentação escrita de forma ad-hoc em um estilo pergunta+resposta.</p>

    <p>Este documento contém várias páginas, uma para cada seção. O sumário
    abaixo enumera todas as perguntas, cada qual com um link para a página da
    seção contendo a pergunta e a resposta correspondente.</p>
  </preface>
  <chapter filename="general">
    <title>Perguntas gerais</title>
    <shorttitle>Generalidades</shorttitle>
    <faqentry name="what">
      <question>
        <p>O que é o Fink?</p>
      </question>
      <answer>
        <p>O Fink deseja trazer mais software Unix para o Mac OS X, o que
        resulta dois objetivos principais:</p>
        <p>O objetivo número um é portar software para o Mac OS X. Isto
        significa que nós pegamos software Unix de código aberto e fazemos os
        ajustes necessários para que ele possa ser compilado e executado no Mac
        OS X. Algumas vezes isto é fácil mas pode também ser bastante difícil
        ou até mesmo impossível para alguns pacotes. Estamos tentando prover
        ferramentas e documentação para tornar este processo mais fácil.</p>
        <p>O objetivo número dois é tornar os resultados disponíveis para os
        usuários convencionais. Para isto, nós montamos uma distribuição usando
        ferramentas de gerenciamento de pacotes portadas do Linux, o
        <code>dpkg</code> e o <code>apt-get</code>, escritas por e para o
        projeto <link url="http://www.debian.org/">Debian GNU/Linux</link>. A
        distribuição de binários usa o formato de pacote <code>.deb</code>.
        Para compilar pacotes a partir do código fonte, temos nossa própria
        ferramenta, chamada <code>fink</code>, que cria arquivos de pacote
        <code>.deb</code>.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="naming">
      <question>
        <p>O que significa o nome Fink?</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Nada, é apenas um nome. Não é nem mesmo uma sigla.</p>
        <p>Na verdade, Fink é o nome do pintassilgo em alemão (na verdade, uma
        família de pássaros à qual o pintassilgo pertence, os fringilídeos). Eu
        estava procurando por um nome para o projeto e o nome do sistema
        operacional, Darwin, levou-me a pensar sobre Charles Darwin, as Ilhas
        Galápagos e evolução. Lembrei-me de uma passagem da época da escola
        sobre os fringilídeos encontrados por Darwin nas Ilhas Galápagos e seus
        bicos característicos e, bem, foi isso...</p>
    </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="bsd-ports">
      <question>
        <p>Qual a diferença entre o Fink e o mecanismo de ports do BSD
        (incluindo OpenPackages e GNU-Darwin)?</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Algumas vantagens principais:</p>
        <ul>
          <li>
            <p>É escrito em Perl e não make/shell. Por conseguinte, dispensa as
            características especiais que só são encontradas no make do BSD e
            não é necessário sinalizar os pacotes que necessitam do GNU make
            para compilá-los.</p>
          </li>
          <li>
            <p>O dpkg fornece um gerenciado de pacotes de binários bem
            sofisticado - atualização tranquila, gerenciamento especial de
            arquivos de configuração, pacotes virtuais e outras dependências
            avançadas.</p>
          </li>
          <li>
            <p>O Fink não instala no diretório /usr/local a menos que isto haja
            sido solicitado de forma explícita e não necessita de artimanhas
            para lidar com o /usr/bin/make ou outros comandos providos pelo
            sistema. Isto faz com que ele seja mais seguro para usar e reduz ao
            mínimo possível interferências com o Mac OS X e pacotes de
            terceiros.</p>
          </li>
        </ul>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="usr-local">
      <question>
        <p>Por que o Fink não instala no /usr/local?</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Há várias razões, mas de forma geral é "porque algo vai dar
        errado".</p>
        <p>Primeira razão: softwares de terceiros. O diretório /usr/local é um
        lugar bem padronizado para se colocar software que não seja parte do
        sistema que foi distribuído pelo fabricante. Isto significa que é um
        bom lugar para se instalar programas. Entretanto, isto também significa
        que outras pessoas irão colocar suas coisas nesse diretório. A maior
        parte das rotinas de instalação simplesmente sobrescreve o que estiver
        lá - isto também se aplica ao dpkg. Pode-se, claro, escolher não
        instalar softwares de terceiros no /usr/local. Infelizmente, a maior
        parte dos programas de instalação não avisa de antemão que irão
        instalar nesse diretório.</p>
        <p>Segunda razão: /usr/local/bin está no PATH padrão. Isto significa
        que seu shell irá encontrar os programas instalados sem que sejam
        necessárias medidas adicionais. Mas isto também significa que você
        precisa tomar medidas adicionais caso não queira usar os programas. Em
        casos extremos, isto também pode afetar o sistema em si - muitas partes
        dependem de scripts de shell.</p>
        <p>Terceira razão: os programas de compilação leem o diretório
        /usr/local por padrão: o compilador procura arquivos de cabeçalho em
        /usr/local/include e o linkeditor procura bibliotecas em
        /usr/local/lib. Uma vez mais, às vezes isto é conveniente, porém é
        dificíl desabilitar este comportamento caso necessário. É muito fácil
        desabilitar um comportador caso um arquio <code>stdio.h</code> contendo
        lixo seja colocado em /usr/local/include.</p>
        <p>De qualquer forma, é possível instalar o Fink em /usr/local. O
        script de instalação irá avisá-lo explicitamente mas você pode
        prosseguir sabendo que você está fazendo isso por sua própria conta e
        risco.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="why-sw">
      <question>
        <p>Por que vocês escolheram /opt/sw?</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Essa escolha é arbitrária e deverá continuar desta forma por motivos
        práticos (atualização) e também pelo fato de que é uma escolha segura
        no tocante ao conflito com outros sistemas de empacotamento.</p>
      </answer>
    </faqentry>
  </chapter>
  <chapter filename="relations">
    <title>Relacionamentos com outros projetos</title>
    <shorttitle>Relacionamentos</shorttitle>
    <faqentry name="upstream">
      <question>
        <p>Vocês repassam suas correções e ajustes para os mantenedores
        oficiais?</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Estamos tentando. Às vezes repassar correções e ajustes é fácil e
        todos ficam felizes assim que seja liberada a nova versão do pacote.
        Infelizmente, isto não é fácil na maioria dos pacotes. Alguns problemas
        comuns:</p>
        <ul>
          <li>O mantenedor do pacote no Fink está muito ocupado e está sem
          tempo para enviar os ajustes, correções e explicações correspondentes
          para os mantenedores oficiais.</li>
          <li>Os mantenedores oficiais rejeitam as correções e ajustes. Há
          várias razões válidas para isto. A maior parte dos mantenedores
          oficiais estão bastante interessados em código limpo, verificações
          limpas e compatibilidade com outras plataformas.</li>
          <li>Os mantenedores oficiais aceitam os ajustes e correções porém o
          tempo para liberar novas versões de seus pacotes levam semanas ou
          meses.</li>
          <li>O pacote foi abandonado pelos autores originais e não haverá
          novas versões que possam incorporar os ajustes e correções.</li>
        </ul>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="debian">
      <question>
        <p>Qual o seu relacionamento com o projeto Debian? Vocês estão portando
        o Debian Linux para rodar no Mac OS X?</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Não há relacionamento formal entre o Fink e o <link
        url="http://www.debian.org">Debian</link> O Fink <em>não</em> é um port
        da distribuição Debian GNU/Linux. O que nós fizemos foi portar as
        ferramentas de gerenciamento de pacotes do Debian (dpkg, dselect,
        apt-get), usando-as juntamente com o formato de pacote binário .deb. Os
        pacotes em si são feitos sob medida para Mac OS X/Darwin e nós não
        usamos o formato de pacote de fontes do Debian.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="apple">
      <question>
        <p>Qual o seu relacionamento com a Apple</p>
      </question>
      <answer>
        <p>A <link url="http://www.apple.com/">Apple</link> tem ciência do Fink
        e nos deu algum suporte como parte dos seus esforços de relacionamento
        com a comunidade de código aberto. No verão e no outono de 2001, eles
        nos forneceram pré-versões novas do Mac OS X na esperança de que os
        pacotes do Fink pudessem ser adaptados em tempo para a liberação da
        versão. Citação: <em>"Esperamos que isto reforce nosso comprometimento
        que várias pessoas suspeitam que não queiramos oferecer. Com o tempo,
        nós melhoraremos nossa estratégia em relação a código aberto."</em>
        Obrigado, Apple!</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="darwinports">
      <question>
        <p>Qual o seu relacionamento com o Darwinports?</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Darwinports e Fink são projetos complementares. Existe certa
        interseção entre os dois projetos e várias pessoais contribuem com
        ambos. Por exemplo, Benjamin Reed está trabalhando nos pacotes KDE dos
        dois projetos. O Darwinports e o Fink estão livres para usar as
        correções e ajustes uns dos outros, e nós já discutimos como colaborar
        em um novo mecanismo de dependências.</p>
        <p>O Darwinports começou do zero com o objetivo de tentar um enfoque
        diferente para o sistema de empacotamento. Leia a declaração no <link
        url="http://darwinports.opendarwin.org/">site do Darwinports</link>
        para mais detalhes.</p>
      </answer>
    </faqentry>
  </chapter>
  <chapter filename="mirrors">
    <title>Espelhos do Fink</title>
    <shorttitle>Espelhos</shorttitle>
    <faqentry name="when-use">
      <question>
        <p>O que são os espelhos do Fink?</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Os espelhos do Fink são servidores rsync que espelham os arquivos de
        descrição (atuais e estáveis) que o Fink usa para montar os pacotes a
        partir de código fonte.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="why">
      <question>
        <p>Por que eu deveria usar espelhos rsync?</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Rsync é um protocolo bastante rápido. Ele atualiza os arquivos de
        descrição mais rapidamente do que o antigo método de atualização via
        CVS. Além disso, as atualizações via CVS são sempre feitas a partir do
        sourceforge.net enquanto que as atualizações pelo rsync podem ser
        feitas a partir de um espelho mais próximo a você.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="where">
      <question>
        <p>Onde posso encontrar mais informações sobre espelhos do Fink?</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Todos os espelhos do Fink estão consolidados sob o domínio
        finkmirrors.net. O site <link
        url="http://finkmirrors.net">http://finkmirrors.net</link> possui mais
        informações.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="when-not">
      <question>
        <p>Não consigo conectar-me a um servidor rsync, o que devo fazer?</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Às vezes alguns firewalls bastante restritivos impedem que você se
        conecte a serviços rsync. Se este for o caso você pode usar o método
        CVS.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="otherinfogone">
      <question>
        <p>Eu mudei para o método rsync e agora todos os arquivos das árvores
        que não eram usadas foram eliminados</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Isto é normal. O método de atualização via rsync só atualiza sua
        árvore ativa, por exemplo a 10.4, e também elimina todos os
        subdiretórios CVS.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="howswitch">
      <question>
        <p>Como posso alternar entre os métodos?</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Use os comandos fink selfupdate-rsync ou fink selfupdate-cvs.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="Master">
      <question>
        <p>O que é um espelho de distfiles (arquivos de distribuição)?</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Às vezes é difícil obter da Internet certas versões de
		códigos fontes. Espelhos de distfiles mantêm e espelham pacotes de
		código fonte que são necessários para que o fink construa seus pacotes
		de código fonte.</p>
      </answer>
    </faqentry>
  </chapter>
  <chapter filename="upgrade-fink">
    <title>Atualizando o Fink (resolução de problemas específicos a uma
    versão)</title>
    <shorttitle>Atualizando o Fink</shorttitle>
    <faqentry name="leopard-bindist1">
      <question>
        <p>O Fink não enxerga pacotes novos mesmo depois de eu rodar uma
        autoatualização via rsync ou CVS.</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Este é um problema que está acontecendo com pessoas na versão OS
        10.5 usando o instalador binário. Verifique sua versão:</p>
        <codeblock>fink --version</codeblock>
        <p>Se você tiver o <code>fink-0.27.13-41</code>, que é a versão que vem
        com o instalador, ou <code>fink-0.27.16-41</code>, então há algumas
        opções.</p>
	<ul>
	  <li>
	    <em>rsync (preferencial):</em> Execute os comandos abaixo
	    <codeblock>fink selfupdate
fink selfupdate-rsync
fink index -f
fink selfupdate</codeblock>
	  </li>
	  <li>
	    <em>cvs (alternativo):</em> Execute
	    <codeblock>fink selfupdate-cvs
fink index -f
fink selfupdate</codeblock>
	  </li>
	</ul>
        <p>Ambos o atualizarão para a versão mais nova do
        <code>fink</code>.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="leopard-bindist2">
      <question>
        <p>Quando eu tento instalar um pacote eu recebo a mensagem de erro
        'Can't resolve dependency "fink (>= 0.28.0)"' (Não é possível resolver
        a dependência "fink (>= 0.28.0)"</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Aplique a correção sugerida na <xref
        section="leopard-bindist1">pergunta anterior</xref>.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="stuck-gettext">
      <question translated="no"><p>Fink tells me to run 'sudo apt-get install libgettext3-dev=0.14.5-2' to clear up inconsistent dependencies but I'm still stuck.</p></question>
      <answer translated="no">
	<p>There is a timestamp issue with the <em>libgettext3</em> package description:  0.14.5-2 is an outdated version.  Run</p>
	<codeblock>fink index -f
fink update libgettext3-dev	
	</codeblock>
	<p>to update the package description cache and then the package.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="stuck-dpkg">
      <question translated="no"><p>Fink tells me 'Can't resolve dependency "dpkg (>= 1.10.21-1229)" for package "dpkg-base-files-0.3-1"'.  How do I solve this?</p></question>
      <answer translated="no">
	<p>There is a timestamp issue with the updated <em>dpkg</em> package description.  Run</p>
	<codeblock>fink index -f
fink selfupdate
	</codeblock>
	<p>to update the package description cache and then to install <code>dpkg</code> and <code>dpkg-base-files</code>.</p>
      </answer>
    </faqentry>
  </chapter>
  <chapter filename="usage-fink">
    <title>Instalação, uso e manutenção do Fink</title>
    <shorttitle>Uso do Fink</shorttitle>
    <faqentry name="what-packages">
      <question>
        <p>Como posso saber quais os pacotes que o Fink suporta?</p>
      </question>
      <answer>
        <p>O comando <code>list</code> lista todos os pacotes conhecidos pela
        sua instalação do Fink:</p>
        <codeblock>fink list</codeblock>
        <p>Se você está usando uma distribuição de binários, o
        <code>dselect</code> apresenta uma listagem navegável de todos os
        pacotes disponíveis.  Note que você precisa executar o dselect como root
        para selecionar e instalar pacotes.</p>
        <p>Você também pode consultar oe <link
        url="http://pdb.finkproject.org/pdb/">banco de dados de pacotes</link>
        disponível no site.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="proxy">
      <question>
        <p>Estou atrás de um firewall. Como configuro o Fink para usar um proxy
        HTTP?</p>
      </question>
      <answer>
        <p>O comando <code>fink</code> suporta configurações explícitas de
        proxy que são repassadas para o <code>wget</code> ou o
        <code>curl</code>. Caso você não tenha configurado os proxies na
        instalação inicial, você pode executar o comando <code>fink
        configure</code> para configurá-los. Você também pode executar esse
        comando a qualquer momento para reconfigurar o comando
        <code>fink</code>. Se você seguiu as instruções do guia de instalação e
        usa os arquivos <filename>/opt/sw/bin/init.sh</filename> ou
        <filename>/opt/sw/bin/init.csh</filename>, então tanto o
        <code>apt-get</code> quanto o <code>dselect</code> usam essas
        configurações de proxy. Tenha certeza de colocar o protocolo na frente
        do proxy, como por exemplo</p>
        <codeblock>ftp://proxy.seusite.com</codeblock>
        <p>Caso você ainda esteja tendo problemas, vá às Preferências de
        Sistema, escolha o painel Rede, selecione a aba Proxies e tenha certeza
        de marcar a caixa "Use Modo Passivo do FTP (PASV)".</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="firewalled-cvs">
      <question>
        <p>Como faço para atualizar os pacotes disponíveis via CVS se eu
        estiver atrás de um firewall?</p>
      </question>
      <answer>
        <p>O pacote <em>cvs-proxy</em> pode ser usado para criar um túnel
        através de proxies HTTP.</p>
        <ul>
          <li>
            <p>Instale o pacote <em>cvs-proxy</em> através do comando:</p>
            <p>
              <code>fink --use-binary-dist install <em>cvs-proxy</em>
              </code>
            </p>
          </li>
          <li>
	    <p>Mude para o método de atualização via CVS através do comando:</p>
             <p>
              <code>fink selfupdate-cvs</code>
            </p>
          </li>
        </ul>
        <p>Caso o fink não tenha sido configurado para usar seu proxy, mude as
        configurações através do comando:</p>
        <p><code>fink configure</code>.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="moving">
      <question>
        <p>Posso mover o Fink para outro diretório após a instalação?</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Não. É claro que você pode mover os arquivos usando o mv ou o Finder
        mas 99% dos programas não irão mais funcionar caso o faça. Isto é
        devido ao fato de software Unix depende de diretórios fixos para
        encontrar arquivos de dados, bibliotecas e outros.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="moving-symlink">
      <question>
        <p>Se eu mover o Fink após instalá-lo e criar um link simbólico do
        diretório antigo, isso vai funcionar?</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Talvez. De forma geral deveria funcionar, mas pode ser que haja
        alguns problemas.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="removing">
      <question>
        <p>Como faço para desinstalar o Fink completamente?</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Quase todos os arquivos instalados pelo Fink estão no diretório /opt/sw
        (ou onde quer que você tenha escolhido instalá-lo). Portanto, para
        remover o Fink, digite o comando abaixo:</p>
        <codeblock>sudo rm -rf /opt/sw</codeblock>
        <p>A única exceção é o XFree86 ou o X.org. Caso você tenha instalado um
        servidor X através do Fink (isto é, se você instalou os pacotes
        <code>xfree86</code> ou <code>xorg</code> no lugar do pacote
        <code>system-xfree86</code>, você também precisará digitar o comando
        abaixo:</p>
        <codeblock>sudo rm -rf /usr/X11R6 /etc/X11 /Applications/XDarwin.app</codeblock>
        <p>Se você não estiver planejando reinstalar o Fink você também
        precisará remover a linha <code>source /opt/sw/bin/init.sh</code> que foi
        adicionada ao seu arquivo <filename>.bashrc</filename> (ou a linha
        <code>source /opt/sw/bin/init.csh</code> no arquivo
        <filename>.cshrc</filename>) usando um editor de textos.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="bindist">
      <question>
        <p>O banco de dados de pacote no site lista o pacote xxx mas nem o
        apt-get nem o dselect sabem desse pacote. Quem está mentindo?</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Ambos estão corretos. O <link
        url="http://pdb.finkproject.org/pdb/">banco de dados de pacotes</link>
        conhece todos os pacotes incluindo os que ainda estão na seção de
        pacotes instáveis. Por outro lado, as ferramentas <code>dselect</code>
        e <code>apt-get</code> conhecem apenas os pacotes que estão disponíveis
        sob a forma de pacotes de binários. Muitos pacotes não estão
        disponíveis através destas ferramentas sob a forma de pré-compilados
        por várias razões. Um pacote precisa estar na seção de estáveis da
        última versão pontual a ser considerada e precisa passar por
        verificações adicionais de aderência às políticas e restrições de
        licenciamento e patentes.</p>
        <p>Caso você queira instalar um pacote que não esteja disponível via
        <code>dselect</code> ou <code>apt-get</code>, você precisa compilá-lo a
        partir do código fonte usando o comando <code>fink install
        <em>nomedopacote</em></code>. Tenha certeza de que você haja instalado
        o Xcode antes: ele está disponível no DVD de instalação do Mac OS X ou
        no site <link url="http://connect.apple.com/">Apple Developer
        Connection</link> (você precisará se registrar no site; o registro é
        gratuito). Veja também a pergunta abaixo.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="unstable">
      <question>
        <p>Há um pacote na árvore unstable e eu gostaria de instalá-lo mas o
        comando fink diz 'no package found' (nenhum pacote encontrado). Como
        posso instalá-lo?</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Em primeiro lugar, tenha certeza de que você compreende o que
        significa unstable. Pacotes na árvore unstable não estão na árvore
        stable por várias razões. Pode ser porque ainda haja problemas, erros
        de validação, ou então não houve respostas suficientes de pessoas
        afirmando que o pacote funciona bem. Por esta razão, o Fink por padrão
        não considera a árvore unstable.</p>
        <p>Caso você habilite a árvore unstable, lembre-se de enviar um e-mail
        ao mantenedor do pacote caso funcione ou não. Feedback de usuários como
        você é algo que usamos para determinar se um pacote está pronto para a
        árvore stable! Para descobrir o mantenedor de um pacote, execute o
        comando <code>fink info <em>nomedopacote</em></code>.</p>

        <p>Para o <code>fink-0.26</code> e posteriores: se você executar
        <code>fink configure</code> uma das perguntas será sobre você querer
        ativar as árvores unstable.</p>

        <p>Para configurar o Fink para que unstable quando você tiver uma
        versão da ferramenta <code>fink</code> anterior à <em>0.26</em>, edite
        o arquivo <filename>/opt/sw/etc/fink.conf</filename> e adicione
        <code>unstable/main</code> e <code>unstable/crypto</code> à linha
        <code>Trees:</code>.</p>

        <p>Caso você use o Fink Commander, então há uma Preferência para usar
        pacotes instáveis.</p>

        <p>Nenhuma destas opções de fato baixa as descrições de pacotes da
        árvore unstable. Você precisará ativar atualização via
        <code>rsync</code> ou <code>cvs</code> para fazê-lo, sendo estas opções
        de atualização não são ativadas por padrão em uma instalação nova do
        Fink. A seguinte sequência de comandos fará a configuração em uma
        instalação nova do Fink:</p>
        
        <codeblock>fink selfupdate</codeblock>

        <p>seguido por</p>

        <codeblock>fink selfupdate-rsync</codeblock>

        <p>ou</p>
        <codeblock>fink selfupdate-cvs</codeblock>

        <p>e então</p>

        <codeblock>fink index -f
fink scanpackages</codeblock>

        <p><em>Observação:</em> Existem opções análogas no Fink Commander com
        exceção de <code>fink index -f</code>. Você terá que usar a linha de
        comando para tal.</p>

        <p>Se você já estiver configurado com atualização via
        <code>rsync</code> ou <code>cvs</code>, então a seguinte sequência de
        comandos (ou as opções análogas no Fink Commander) são suficientes:</p>

        <codeblock>fink selfupdate
fink index
fink scanpackages</codeblock>

        <p>Se você não tiver certeza de qual método de atualização você está
        usando, execute o comando <code>fink --version</code> em uma linha de
        comando e veja se ele menciona <code>cvs</code> ou
        <code>rsync</code>.</p>

        <p>Se você não mais quiser instalar da árvore unstable nada além de
        um(ns) pacote(s) específico(s) e sua(s) dependência(s), (e quaisquer
        pacotes base que foram atualizados) então não use o comando
        <code>update-all</code> até que você desative a árvore unstable.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="unstable-onepackage">
      <question>
        <p>Eu preciso <em>realmente</em> habilitar toda a árvore unstable só
        para instalar um pacote instável que eu queira?</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Não, mas é altamente recomendável que você o faça. Misturar as
        coisas pode acarretar situações não previstas que tornam difícil
        depurar problemas quando eles surgirem.</p>
        <p>De qualquer forma, se você quiser apenas um ou dois pacotes
        específicos e nada mais da árvore unstable, você precisa mudar para
        atualização via CVS (isto é, use <code>fink selfupdate-cvs</code>)
        porque o rsync só atualiza as árvores que estiverem ativas no seu
        arquivo <filename>/opt/sw/etc/fink.conf</filename>. Edite esse arquivo e
        adicione <code>local/main</code> à linha <code>Trees:</code> caso ainda
        não esteja lá. Você deverá executar o comando <code>fink
        selfupdate</code> para baixar os arquivos de descrição de pacotes.
        Copie os arquivos <code>.info</code> relevantes (e os arquivos
        <code>.patch</code> associados caso haja) do diretório
        <filename>/opt/sw/fink/dists/unstable/main/finkinfo</filename> (ou
        <filename>/opt/sw/fink/dists/unstable/crypto/finkinfo</filename>) para o
        diretório <filename>/opt/sw/fink/dists/local/main/finkinfo</filename>.
        Entretanto, observe que seu pacote pode depender de outros pacotes (ou
        versões particulares) dos que estejam apenas em unstable. Você também
        precisará mover seus arquivos <code>.info</code> e <code>.patch</code>.
        Depois de mover todos os arquivos, execute o comando <code>fink
        index</code> para que o registro de pacotes disponíveis do Fink seja
        atualizado. Depois de terminar, você pode voltar ao rsync (<code>fink
        selfupdate-rsync</code>) se quiser.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="sudo">
      <question>
        <p>Estou cansado de ficar digitando a minha senha no sudo o tempo todo.
        Há alguma forma de contornar isso?</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Se você não for paranóico, você pode configurar o sudo para não lhe
        pedir uma senha. Para fazer isso, execute o comando <code>visudo</code>
        como root e adicione uma linha como esta:</p>
        <codeblock>usuario ALL =(ALL) NOPASSWD: ALL</codeblock>
        <p>Troque <code>usuario</code> pelo seu nome de usuário. Esta linha
        permitirá que você qualquer comando via sudo sem precisar digitar sua
        senha.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="exec-init-csh">
      <question>
        <p>Quando tento rodar o init.sh ou o init.csh, recebo a mensagem de
        erro "Permission denied" ("Permissão negada"). O que estou fazendo de
        errado?</p>
      </question>
      <answer>
        <p>O init.sh e o init.csh não foram projetados para serem executados
        como comandos quaisquer. Estes arquivos definem variáveis de ambiente
        no shell, tais como PATH e MANPATH. Para que tenham efeito permanente
        no shell, eles precisam ser processados com o comando <code>.</code>
        para bash/zsh ou <code>source</code> para csh/tcsh, desta forma:</p>
        <p>para bash/zsh:</p>
        <codeblock>. /opt/sw/bin/init.sh</codeblock>
        <p>para csh/tcsh:</p>
        <codeblock>source /opt/sw/bin/init.csh</codeblock>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="dselect-access">
      <question>
        <p>Preciso de ajuda! Eu usei a opção "[A]cesso" do menu do select e
        agora não consigo mais baixar pacotes!</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Você provavelmente direcionou o apt para um espelho do Debian, o
        qual obviamente não possui arquivos do Fink. Você pode corrigir isso
        manualmente ou através do select. Para corrigir manualmente, edite como
        root o arquivo <code>/opt/sw/etc/apt/sources.list</code> em um editor de
        textos. Remova as linhas que mencionem debian.org e troque-as por
        estas:</p>
        <codeblock>deb http://bindist.finkmirrors.net/bindist release main crypto
deb http://bindist.finkmirrors.net/bindist current main crypto</codeblock>
        <p>Para corrigir através do select, rode "[A]cesso" novamente, escolha
        o método "apt" e digite o seguinte:</p>
        <p>URL: http://bindist.finkmirrors.net/bindist - Distribution: release - Components: main crypto</p>
        <p>Em seguida, adicione outro espelho repetindo o processo com
        "current" no lugar de "release".</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="cvs-busy">
      <question>
        <p>Quando eu tento rodar <quote>fink selfupdate</quote> ou <quote>fink
        selfupdate-cvs</quote>, eu recebo a mensagem de erro "<code>Updating
        using CVS failed. Check the error messages above.</code>" ("<code>A
        atualização via CVS falhou. Verifique as mensagens de erro
        acima.</code>")</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Se a mensagem for</p>
        <codeblock>Can't exec "cvs": No such file or directory at 
/opt/sw/lib/perl5/Fink/Services.pm line 216, &lt;STDIN&gt; line 3.
### execution of cvs failed, exit code -1</codeblock>
        <p>então você precisa instalar o Xcode.</p>
        <p>Por outro lado, se a última linha for</p>
        <codeblock>### execution of su failed, exit code 1</codeblock>
        <p>você vai precisar olhar as linhas anteriores para ver o erro. Se
        você vir uma mensagem dizendo que sua conexão foi recusada:</p>
        <codeblock>(Logging in to anonymous@fink.cvs.sourceforge.net)
CVS password:
cvs [login aborted]: connect to fink.cvs.sourceforge.net:2401 failed: 
Connection refused
### execution of su failed, exit code 1
Failed: Logging into the CVS server for anonymous read-only access failed.</codeblock>
        <p>ou uma mensagem similar a:</p>
        <codeblock>cvs [update aborted]: recv() from server fink.cvs.sourceforge.net: 
Connection reset by peer 
### execution of su failed, exit code 1 
Failed: Updating using CVS failed. Check the error messages above.</codeblock>
        <p>ou</p>
        <codeblock>cvs [update aborted]: End of file received from server</codeblock>
        <p>ou</p>
        <codeblock>cvs [update aborted]: received broken pipe signal</codeblock>
        <p>então é provável que os servidores CVS estejam sobrecarregados e
        você tenha que tentar a atualização mais tarde.</p>
        <p>Outra possibilidade é que você tenha permissões erradas nos diretórios CVS, sendo que neste caso você receberá mensagens de erro de permissão negada "Permission denied":</p>
        <codeblock>cvs update: in directory 10.2/stable/main: 
cvs update: cannot open CVS/Entries for reading: No such file or directory
cvs server: Updating 10.2/stable/main 
cvs update: cannot write 10.2/stable/main/.cvsignore: Permission denied
cvs [update aborted]: cannot make directory 10.2/stable/main/finkinfo: 
No such file or directory 
### execution of su failed, exit code 1 Failed: 
Updating using CVS failed. Check the error messages above.</codeblock>
        <p>Neste caso você precisa reiniciar seus diretórios cvs. Use o
        comando:</p>
        <codeblock>sudo find /opt/sw/fink -type d -name 'CVS' -exec rm -rf {}\ ; fink selfupdate-cvs</codeblock>
        <p>Caso você não haja recebido nenhuma das mensagens acima, então isto quase sempre significa que você modificou um arquivo na sua árvore /opt/sw/fink/dists e agora o mantenedor o mudou. Procure ainda antes na saída do selfupdate-cvs por linhas que comecem com &quot;C&quot;, como:</p>
        <codeblock>C 10.2/unstable/main/finkinfo/libs/db31-3.1.17-6.info 
... (other info and patch files) ... 
### execution of su failed, exit code 1 
Failed: Updating using CVS failed. Check the error messages above.</codeblock>
        <p>O &quot;C&quot; significa que o CVS encontrou um conflito enquanto
        tentava atualizar para a versão mais recente. Para corrigir este
        problema, remova quaisquer arquivos que apareçam começando com
        &quot;C&quot; na saída do selfupdate-cvs, e tente novamente:</p>
        <codeblock>sudo rm /opt/sw/fink/10.2/unstable/main/finkinfo/libs/db31-3.1.17-6.info
fink selfupdate-cvs</codeblock>
        <p>Se estiver recebendo erros que mencionem <em>cvs.sourceforge.net</em>:</p>
        <codeblock>cvs [update aborted]: connect to cvs.sourceforge.net(66.35.250.207):
2401 failed: Operation timed out</codeblock>
        <p>é por causa de uma reestruturação dos servidores CVS em
        sourceforge.net que ocorreu em 2006. Os arquivos do Fink estão agora em
        <em>fink.cvs.sourceforge.net</em>.</p>
        <p>Verifique a versão da distribuição, por exemplo através do
        comando</p>
        <codeblock>fink --version</codeblock>
        <p>Se o resultado mostrar <code>10.4-transitional</code>, então você
        precisa atualizar para a distribuição 10.4 normal. Um <link
        url="http://prdownloads.sourceforge.net/fink/scripts-10.4-update-0.4.tar.gz?download">script
        de atualização</link> foi criado para ajudar nesta mudança.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="kernel-panics">
      <question>
        <p>Quando uso o Fink, minha máquina trava/dá erro de kernel panic.</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Em 2002, houve relatos na <link
        url="http://sourceforge.net/mailarchive/forum.php?forum=fink-users">lista
        de discussão fink-users</link> indicando problemas (incluindo kernel
        panics e travamentos durante a fase de patching) durante o uso do Fink
        para compilar pacotes na presença de software antivírus. Talvez você
        precise desligar o software antivírus antes de usar o Fink.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="not-found">
      <question>
        <p>Estou tentando instalar um pacote mas o Fink não consegue baixá-lo.
        O site de download mostra uma versão do pacote que é mais recente do
        que a versão que o Fink possui. O que devo fazer?</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Os códigos fontes do pacote podem mudar de local nos sites originais
        quando novas versões são lançadas.</p>
        <p>A primeira coisa que você deve fazer é executar o comando <code>fink
        selfupdate</code>. Pode ser que o mantenedor do pacote já haja
        corrigido isso e você conseguirá obter uma descrição atualizada do
        pacote com ou uma versão mais recente ou uma nova URL de download.</p>
        <p>Se isto não funcionar, a maior parte dos códigos fontes está
        disponível em <link
        url="http://distfiles.master.finkmirrors.net/">http://distfiles.master.finkmirrors.net/</link>
        (graças a Rob Braun) e você pode executar o comando <code>fink
        configure</code> e escolher procurar os espelhos mestres de códigos
        fontes a fim de que o Fink automaticamente os use para procurar
        pacotes.</p>
        <p>Caso isto não funcione, por favor notifique o mantenedor (disponível
        através do comando <code>fink describe <em>nomedopacote</em></code> de
        que a URL está quebrada; nem todos os mantenedores leem frequentemente
        todas as listas de discussão.</p>
        <p>Para conseguir um código fonte que você possa usar, procure por
        outros diretórios no site remoto que contenham a mesma versão de que o
        Fink necessita (por exemplo, em um diretório "old"). Entretanto, tenha
        em mente que alguns sites remotos costumam apagar versões antigas. Se o
        site oficial não tiver a versão de que você precisa, tente fazer uma
        busca na Web--em alguns casos há sites não-oficiais que tenham a
        tarball que você quer. Se mesmo assim você não conseguir encontrar,
        envie uma mensagem à <link
        url="http://sourceforge.net/mailarchive/forum.php?forum=fink-users">lista
        de discussão fink-users</link> e pergunte se alguém não teria o código
        fonte disponível para enviar-lhe.</p>
        <p>Uma vez que você tenha localizado a tarball com o código fonte
        apropriado, baixe-a manualmente e então mova o arquivo para o local
        onde o Fink armazena os códigos fontes (isto é, em uma instalação
        default do Fink, "<code>sudo mv <em>package-source.tar.gz</em>
        /opt/sw/src/</code>". Use então o comando '<code>fink install
        <em>packagename</em></code> normalmente.</p>
        <p>Se você não conseguir o código fonte, então você terá que esperar
        até que o mantenedor corrija o problema. Pode ser que ele coloque um
        link para o código fonte antigo ou atualize os arquivos .info e .patch
        para que usem a versão mais nova.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="fink-not-found">
      <question>
        <p>Quando eu executo o Fink ou qualquer coisa que tenha instalado
        através do Fink, recebo o erro <quote>command not found</quote>
        (<quote>comando não encontrado</quote>).</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Se isto acontece sempre, então talvez você tenha modificado (ou
        modificado incorretamente) seus scripts de inicialização sem querer.
        Execute o script <filename>/opt/sw/bin/pathsetup.sh</filename> em uma
        janela de terminal. Este programa tentará detectar seu shell padrão e
        adicionar um comando para carregar o script de inicialização do Fink na
        sua configuração do shell. Você precisará abrir uma nova sessão do
        terminal para que suas configurações de ambiente sejam carregadas. Você
        também pode rodar o aplicativo <filename>pathsetup.app</filename> que
        vem no disco com a distribuição binária do Fink.</p>
        <p>Por outro lado, se você tiver problemas somente no terminal do X11
        da Apple, a solução mais fácil é modificar a opção "Terminal" no menu
        Application do X11 através da opção <em>Applications-&gt;Customize
        Menu... </em>. No lugar de apenas</p>
        <codeblock>xterm</codeblock>
        <p>mude o campo com o comando para</p>
        <codeblock>xterm -ls</codeblock>
        <p><code>ls</code> significa <quote>shell de login</quote> e o
        resultado é que sua configuração completa de login é usada (da mesma
        forma que o Terminal do OS X).</p>
        <p>Esses scripts <filename>/opt/sw/bin/init.*</filename> fazem muito mais
        do que somente adicionar <filename>/opt/sw/bin</filename> à variável PATH.
        Muitos pacotes não funcionarão corretamente sem essas ações
        adicionais.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="invisible-sw">
      <question>
        <p>Eu quero esconder o diretório /opt/sw no Finder para que os usuários não
        danifiquem a configuração do Fink.</p>
      </question>
      <answer>
        <p>É possível fazê-lo. Caso você tenha o Xcode instalado, você pode
        executar o seguinte comando:</p>
        <codeblock>sudo /Developer/Tools/SetFile -a V /opt/sw</codeblock>
        <p>Isto faz com que o diretório /opt/sw fique invisível, da mesma forma que
        os diretórios de sistema (/usr etc). Se você não tiver o Xcode, existem
        vários aplicativos de terceiros que permitem que você manipule
        atributos de arquivos--você precisa definir que /opt/sw fique
        invisível.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="install-info-bad">
      <question>
        <p>Não consigo instalar nada porque recebo a seguinte mensagem de erro:
        &quot;install-info: unrecognized option
        `--infodir=/opt/sw/share/info'&quot;</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Esse é um problema no seu PATH. Em uma janela de terminal, digite:</p>
        <codeblock>printenv PATH</codeblock>
        <p>Caso <filename>/opt/sw/sbin</filename> não apareça, então você precisa
        configurar seu ambiente conforme estas <link
        url="/doc/users-guide/install.php#setup">instruções</link>
        no Guia do usuário. Se <filename>/opt/sw/sbin</filename> estiver lá mas
        houver outros diretórios antes (por exemplo,
        <filename>/usr/local/bin</filename>), então você tem duas opções:
        reordenar seu PATH para que <filename>/opt/sw/sbin</filename> esteja
        próximo do começo ou, caso realmente queira que o outro diretório
        esteja antes de <filename>/opt/sw/sbin</filename> e o diretório anterior
        inclua algum outro diretório install-info, então você precisará
        renomear temporariamente esse subdiretório
        <filename>install-info</filename> quando for usar o Fink.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="bad-list-file">
      <question>
        <p>Não consigo instalar ou remover nada por causa de um problema com um
        "files list file" ("arquivo com lista de arquivos").</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Normalmente esses erros são do formato:</p>
        <codeblock>files list file for package <em>packagename</em> contains empty filename
arquivo com a lista de arquivos para o pacote <em>nomedopacote</em> contém um nome de arquivo em branco</codeblock>
        <p>ou</p>
        <codeblock>files list file for package <em>packagename</em> is missing final newline
arquivo com a lista de arquivos para o pacote <em>nomedopacote</em> está com o indicador de fim de linha final faltando</codeblock>
        <p>Isto pode ser corrigido com um pouco de trabalho. Se você tem
        disponível no seu sistema o arquivo .deb do pacote com problemas, então
        verifique a integridade dele através do comando</p>
        <codeblock>dpkg --contents <em>caminho-completo-do-arquivo-deb</em>
        </codeblock>
        <p>Por exemplo,</p>
        <codeblock>dpkg --contents /opt/sw/fink/debs/libgnomeui2-dev_2.0.6-2_darwin-powerpc.deb</codeblock>
        <p>Caso você veja uma listagem com diretórios e arquivos, então seu
        .deb está ok. Se saída for algo diferente de diretórios e arquivos ou
        se você não tiver o arquivo .deb, você ainda pode proceder porque o
        erro não interefere com as compilações.</p>
        <p>Se você andou instalando a partir da distribuição de binários ou se
        você sabe com certeza que a versão na distribuição de binárias é a
        mesma que você instalou (por exemplo, verificando o <link
        url="http://pdb.finkproject.org/pdb/index.php">banco de dados de
        pacotes</link>, então você pode obter um arquivo .deb através da
        execução do comando <code>sudo apt-get install --reinstall
        --download-only <em>nomedopacote</em></code>. Caso contrário você mesmo
        pode construir um através do comando <code>fink rebuild
        <em>nomedopacote</em></code>, mas isso ainda não o instalará.</p>
        <p>A partir do momento em que você tiver um arquivo .deb válido, você
        pode reconstituir o arquivo. Em primeiro lugar, torne-se root através
        do comando <code>sudo -s</code> (digite sua senha de usuário
        administrativo caso necessário) e então use o seguinte comando:</p>
        <codeblock>dpkg -c <em>full-path-to-debfile</em> | awk '{if ($6 == "./"){ print "/."; } \
else if (substr($6, length($6), 1) == "/")\
{print substr($6, 2, length($6) - 2); } \
else { print substr($6, 2, length($6) - 1);}}'\ 
&gt; /opt/sw/var/lib/dpkg/info/<em>nomedopacote</em>.list</codeblock>
        <p>Por exemplo,.</p>
        <codeblock>dpkg -c /opt/sw/fink/debs/libgnomeui2-dev_2.0.6-2_darwin-powerpc.deb | awk \
'{if ($6 == "./") { print "/."; } \
else if (substr($6, length($6), 1) == "/") \
{print substr($6, 2, length($6) - 2); } \
else { print substr($6, 2, length($6) - 1);}}' \ 
&gt; /opt/sw/var/lib/dpkg/info/libgnomeui2-dev.list</codeblock>
        <p>Isto extrai o conteúdo do arquivo .deb, remove tudo a menos de nomes
        de arquivos e escreve o resultado no arquivo .list</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="dselect-garbage">
      <question>
        <p>Quando eu escolho pacotes no <filename>dselect</filename> aparece um
        monte de lixo. Como faço para usá-lo?</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Há alguns problemas entre o <filename>dselect</filename> e o
        <filename>Terminal.app</filename>. Uma solução é digitar o seguinte
        comando:</p>
        <p>usuários bash:</p>
        <codeblock>export TERM=xterm-color</codeblock>
        <p>usuários tcsh:</p>
        <codeblock>setenv TERM xterm-color</codeblock>
        <p>antes de executar o <filename>dselect</filename> Talvez você queira
        colocar essa linha no seu arquivo de inicialização (por exemplo,
        <code>.profile</code> ou <code>.cshrc</code>) para que seja executada
        sempre.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="cant-upgrade">
      <question>
        <p>Não consigo atualizar a versão do Fink.</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Se você não consegue atualizar para uma nova versão do Fink através
        do comando <code>fink selfupdate</code> ou <code>sudo apt-get update;
        sudo apt-get dist-upgrade</code>, então talvez você precise baixar
        manualmente uma nova versão do pacote <code>fink</code>. Os comandos
        são:</p>
        <ul>
          <li><em>10.3.x:</em> (distribuição 0.7.1)
		<codeblock>curl -O http://us.dl.sf.net/fink/direct_download/dists/fink-0.7.1-updates/main/binary-darwin-powerpc/base/fink_0.22.4-1_darwin-powerpc.deb
sudo dpkg -i fink_0.22.4-1_darwin-powerpc.deb
rm fink_0.22.4-1_darwin-powerpc.deb
fink selfupdate</codeblock></li>
          <li><em>10.2.x:</em> (distribuição 0.6.3)
		<codeblock>curl -O http://us.dl.sf.net/fink/direct_download/dists/fink-0.6.3/release/main/binary-darwin-powerpc/base/fink_0.18.3-1_darwin-powerpc.deb
sudo dpkg -i fink_0.18.3-1_darwin-powerpc.deb
rm fink_0.18.3-1_darwin-powerpc.deb
fink selfupdate</codeblock></li>
        </ul>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="spaces-in-directory">
      <question>
        <p>Posso colocar o Fink em um volume ou um diretório cujo nome tenha um
        espaço em branco?</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Recomendamos que não coloque sua árvore de diretórios do Fink dentro
        de um diretório com espaço em branco nome. O trabalho não vale a
        pena.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="packages-gz">
      <question>
        <p>Quando tento fazer uma atualização de binários, surgem várias
        mensagens com "File not found" ("Arquivo não encontrado") ou "Couldn't
        stat package source list file." ("Não foi possível acessar o arquivo
        com a lista de códigos fontes do pacote.").</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Caso você veja algo parecido com o seguinte:</p>
        <codeblock>Err file: local/main Packages 
File not found 
Ign file: local/main Release 
Err file: stable/main Packages 
File not found 
Ign file: stable/main Release 
Err file: stable/crypto Packages 
File not found 
Ign file: stable/crypto Release 
...
Failed to fetch file:/opt/sw/fink/dists/local/main/binary-darwin-powerpc/Packages
File not found 
Failed to fetch file:/opt/sw/fink/dists/stable/main/binary-darwin-powerpc/Packages
File not found
Failed to fetch file:/opt/sw/fink/dists/stable/crypto/binary-darwin-powerpc/Packages
File not found 
Reading Package Lists... Done 
Building Dependency Tree...Done 
E: Some index files failed to download, 
they have been ignored, or old ones used instead. 
update available list script returned error exit status 1.</codeblock>
        <p>então tudo o que você precisa fazer é executar o comando <code>fink
        scanpackages</code>, que gera os arquivos que não estão sendo
        encontrados.</p>
        <p>Se você obtiver um erro com o seguinte formato:</p>
        <codeblock>W: Couldn't stat source package list file: unstable/main Packages
(/opt/sw/var/lib/apt/lists/_sw_fink_dists_unstable_main_binary-darwin-
powerpc_Packages) - stat (2 No such file or directory)</codeblock>
        <p>então você deve executar</p>
        <codeblock>sudo apt-get update
fink scanpackages</codeblock>
        <p>para corrigi-lo.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="wrong-tree">
      <question>
        <p>Eu mudei meu OS mas o Fink não reconhece a mudança.</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Ao trocar a distribuição do Fink (da qual as distribuições de
        códigos fontes e binários são subconjuntos), o Fink precisa ser
        notificado de que isso aconteceu. Para fazê-lo, você pode executar um
        script que normalmente é executado na instalação inicial do Fink:</p>
        <codeblock>/opt/sw/lib/fink/postinstall.pl</codeblock>
        <p>Isto corrigirá o Fink.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="lost-command-line-tools">
      <question>
        <p>After installing a macOS update, Fink no longer recognizes my installed Command Line Tools.</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Updates to macOS routinely break parts of Apple's Command Line Tools. If you get this error after updating your copy of macOS:</p>
        <codeblock>Can't resolve dependency "xcode (>= 6.2)"</codeblock>
        <p>Fink has lost track of Apple's Command Line Tools.</p>
        <p>The easiest solution is to download and reinstall the Command Line Tools specific to your macOS version from <link url="https://developer.apple.com/">https://developer.apple.com/</link>.</p>
        <p>Another possible solution is to run the following command:</p>
        <codeblock>xcode-select --install</codeblock>
        <p>but this often reports the following:</p>
        <codeblock>xcode-select: error: command line tools are already installed, use "Software Update" to install updates</codeblock>
        <p>However, the Tools might be in a non-functional state such that Fink still can't recognize them. In that case, a clean reinstall as described above has always worked to fix their detection with Fink.</p>
        <p>Finally, you may need to run the command:</p>
        <codeblock>sudo xcodebuild -license</codeblock>
        <p>to agree to the software license.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="seg-fault">
      <question>
        <p>Estou recebendo erros com os aplicativos <code>gzip</code> |
        <code>dpkg-deb</code> do pacote <code>fileutils</code>.</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Erros no formato:</p>
        <codeblock>gzip -dc /opt/sw/src/dpkg-1.10.9.tar.gz | /opt/sw/bin/tar -xf - 
### execution of gzip failed, exit code 139</codeblock>
        <p>ou</p>
        <codeblock>gzip -dc /opt/sw/src/aquaterm-0.3.0a.tar.gz | /opt/sw/bin/tar -xf -
gzip: stdout: Broken pipe 
### execution of gzip failed, exit code 138</codeblock>
        <p>ou</p>
        <codeblock>dpkg-deb -b root-base-files-1.9.0-1 /opt/sw/fink/dists/unstable/main/binary-darwin-powerpc/base

### execution of dpkg-deb failed, exit code 1
Failed: can't create package base-files_1.9.0-1_darwin-powerpc.deb</codeblock>
        <p>ou falhas de segmentação na execução de utilitários do
        <code>fileutils</code>, como por exemplo <code>ls</code> ou
        <code>mv</code>, são provavelmente devidos a um erro de pré-ligação em
        uma biblioteca e podem ser corrigidos através da execução do seguinte
        comando:</p>
        <codeblock>sudo /opt/sw/var/lib/fink/prebound/update-package-prebinding.pl -f</codeblock>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="pathsetup-keeps-running">
      <question>
        <p>Quando abro uma janela do Terminal, recebo a mensagem "Your
        environment seems to be correctly set up for Fink already." ("Seu
        ambiente aparenta já estar corretamente configurado para o Fink") e em
        seguida a sessão é encerrada.</p>
      </question>
      <answer>
        <p>O que aconteceu é que de alguma forma o programa Terminal do OS X
        foi instruído a executar <code>/opt/sw/bin/pathsetup.command</code> a cada
        vez que você se logar. Você pode corrigir isto removendo o arquivo de
        preferências
        <filename>~/Library/Preferences/com.apple.Terminal.plist</filename>.</p>
        <p>If you have other preferences that you want to keep, you can edit
        the file with a text editor and remove the reference to
        <code>/opt/sw/bin/pathsetup.command</code>.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="ext-drive">
      <question>
        <p>Eu instalei o Fink em um volume que não o do sistema e agora não
        consigo atualizar o pacote Fink a partir do código fonte. Aparecem
        alguns erros envolvendo <quote>chowname</quote>.</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Caso o seu erro se pareça com:</p>
        <codeblock>This first test is designed to die, so please ignore the error
message on the next line.
# Looks like your test died before it could output anything.
./00compile............................ok
./Base/initialize......................ok
./Base/param...........................ok
./Base/param_boolean...................ok
./Command/cat..........................ok
./Command/chowname.....................#     
Failed test (./Command/chowname.t at line 27)
#          got: 'root'
#     expected: 'nobody'</codeblock>
        <p>então você precisa executar o <em>Obter Informações</em> no volume
        onde o Fink está instalado e desmarcar o botão "Ignorar posse".</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="mirror-gnu">
      <question>
        <p>O Fink não consegue atualizar meus pacotes porque não pode encontrar
        o espelho 'gnu'.</p>
      </question>
      <answer>
        <p>If you get an error that ends with</p>
        <p>Se você receber uma mensagem de erro que termine com</p>
        <codeblock>Failed: No mirror site list file found for mirror 'gnu'.</codeblock>
        <p>então você provavelmente precisa atualizar o pacote
        <code>fink-mirrors</code>, por exemplo através do comando:</p>
        <p>then most likely you need to update the <code>fink-mirrors</code> package, e.g. via:</p>
        <codeblock>fink install fink-mirrors</codeblock>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="cant-move-fink">
      <question>
        <p>Não consigo atualizar o Fink porque ele não consegue mover o
        diretório <filename>/opt/sw/fink</filename>.</p>
      </question>
      <answer>
        <p>O erro:</p>
        <codeblock>Failed: Can't move &quot;/opt/sw/fink&quot; out of the way.</codeblock>
        <p>é, apesar do que a mensagem diz, geralmente devido a erros de
        permissão em um dos diretórios temporários criados durante um
        <code>selfupdate</code>. Remova os diretórios:</p>
        <codeblock>sudo rm -rf /opt/sw/fink.tmp /opt/sw/fink.old</codeblock>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="fc-cache">
      <question>
        <p>Recebo uma mensagem dizendo <quote>No fonts found</quote>.</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Caso veja a seguinte mensagem (até agora só detectada no OS
        10.4):</p>
        <codeblock>No fonts found; this probably means that the fontconfig
library is not correctly configured. You may need to
edit the fonts.conf configuration file. More information
about fontconfig can be found in the fontconfig(3) manual
page and on http://fontconfig.org.</codeblock>
        <p>então você pode corrigir o problema executando o comando</p>
        <codeblock>sudo fc-cache</codeblock>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="non-admin-installer">
      <question>
        <p>Não consigo instalar o Fink através do pacote de instalação porque
        recebo mensage de erro <quote>volume doesn't support
        symlinks</quote>.</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Esta mensagem normalmente significa que você tentou exeuctar o
        instalador do Fink como um usuário que não possui privilégios
        administrativos. Assegure-se de fazer o login (na tela de login) como
        um usuário com tais privilégios ou troque para um usuários com tais
        privilégios no Finder (isto é, troca rápida de usuários) antes de
        iniciar o instalador do Fink.</p>
        <p>Caso você tenha problemas mesmo usando uma conta administrativa,
        então é provavelmente um problema com as permissões no seu diretório
        raiz. Use o Utilitário de Disco da Apple (diretório Aplicativos,
        subdiretório Utilitários), escolha o disco em questão, escolha a aba
        Reparador e clique o botão <em>Reparar Permissões do Disco</em>. Se
        isto não funcionar, então você talvez tenha que definir manualmente
        suas permissões através do comando</p>
	<codeblock>sudo chmod 1775 /</codeblock>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="wrong-arch">
      <question>
        <p>Não consigo atualizar o Fink por causa do erro <quote>package
        architecture (darwin-i386) does not match system
        (darwin-powerpc).</quote></p>
      </question>
      <answer>
        <p>Este erro ocorre quando você usa um instalador PowerPC em uma máquina Intel. Você precisa apagar sua instalação do Fink, por exemplo:</p>
        <codeblock>sudo rm -rf /opt/sw</codeblock>
        <p>e então baixar a imagem de disco para máquinas Intel a partir da
        <link url="/download/index.php">página de
        downloads</link>.</p>
      </answer>
    </faqentry>
  </chapter>
  <chapter filename="comp-general">
    <!-- FAQs in comp-general are coded into VirtPackage.pm
       Do not rename, remove, or otherwise cause the URL to change. -->
    <title>Problemas de Compilação - Geral</title>
    <shorttitle>Compilação (1)</shorttitle>
    <faqentry name="compiler">
      <question>
        <p>Um script de configuração reclama que não consegue encontrar um
        "acceptable cc". O que é isso?</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Leia a documentação! Para compilar pacotes a partir do código fonte,
        você precisa instalar o Xcode que, dentre outros, contém o compilador
        C, <code>cc</code>.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="cvs">
      <question>
        <p>Quando tento executar o comando <code>fink selfupdate-cvs</code> eu
        recebo esta mensagem: "cvs: Command not found." ("cvs: Comando não
        encontrado").</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Você precisa instalar o Xcode.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="missing-make">
      <question>
        <p>Estou recebendo uma mensagem de erro envolvendo o
        <code>make</code>.</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Caso sua mensagem seja do formato</p>
        <codeblock>make: command not found</codeblock>
        <codeblock>(make: comando não encontrado)</codeblock>
        <p>ou</p>
        <codeblock>Can't exec &quot;make&quot;: 
No such file or directory at /opt/sw/lib/perl5/Fink/Services.pm line 190.</codeblock>
        <p>Isso significa que você precisa instalar o Xcode.</p>
        <p>Por outro lado, se sua mensagem de erro se parece com</p>
        <codeblock>make: illegal option -- C</codeblock>
        <codeblock>(make: opção ilegal -- C)</codeblock>
        <p>então você substituiu a versão GNU do utilitário <code>make</code>
        que veio com o Xcode por uma versão BSD do make. Vários pacotes
        dependem de características especiais que são suportadas apenas pelo
        GNU make. Assegure-se de que <code>/usr/bin/make</code> é um link
        simbólico para <code>gnumake</code> e não <code>bsdmake</code>. Além
        disso, assegure-se de que <code>/usr/local/bin</code> não contenha
        outra cópia do <code>make</code>.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="head">
      <question>
        <p>Estou recebendo do comando head uma mensagem estranha. O que está
        errado?</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Caso esteja vendo isto:</p>
        <codeblock>Unknown option: 1 Usage: head [-options] &lt;url&gt;...</codeblock>
        <codeblock>(Opção desconhecida: 1 Uso: head [-opções] &lt;url&gt;...</codeblock>
        <p>seguido por uma lista de descrições de opções, você tem um
        executável do <code>head</code> quebrado. Isto acontece quando você
        instala a biblioteca libwww do Perl em um volume de sistema formatado
        com HFS+. Ele tenta criar um novo comando <code>/usr/bin/HEAD</code>
        que sobrescreve o comando <code>head</code> já existente porque o
        sistema de arquivos não diferencia maiúsculas de minúsculas.
        <code>head</code> é um comando padrão usado em muitos scripts de shell
        e Makefiles. Você precisa restaurar o executável original do
        <code>head</code> caso queira usar o Fink.</p>
        <p>O script de instalação inicial do Fink a partir do código fonte
        verifica isso mas ainda assim é possível caso você use a instalação
        binária na primeira instalação ou instale libwww depois de haver
        instalado o Fink.</p>
        <p>Este problema também já foi relatado devido à instalação de
        <filename>/opt/sw/bin/HEAD</filename> (mas não por um pacote do Fink). Isto
        é fácil de resolver: renomeie <filename>/opt/sw/bin/HEAD</filename>.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="also_in">
      <question>
        <p>Quando tento instalar um pacote, recebo uma mensagem de erro sobre
        tentativa de sobrescrita de um arquivo que está em outro pacote.</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Isto acontece ocasionalmente com pacotes múltiplos (isto é, pacotes
        que são divididos em -dev, -shlibs etc) quando um arquivo é movido de
        um pacote para outro (por exemplo, de <code>foo</code> para
        <code>foo-shlibs</code>). O que você pode fazer é sobrescrever o
        arquivo com aquele do pacote que você esteja tentando instalar (já que
        eles são nominalmente o mesmo arquivo):</p>
        <codeblock>sudo dpkg -i --force-overwrite <em>nomedoarquivo</em></codeblock>
        <p>onde <em>nomedoarquivo</em> é o arquivo .deb correspondente ao
        pacote que você esteja tentando instalar.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="mv-failed">
      <question>
        <p>O que significa "execution of mv failed, exit code 1" quando eu
        tento compilar um pacote?</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Se você tiver o StuffIt Pro instalado, pode ser que voce tenha o
        modo "Archive via Real Name" ("Arquivar pelo Nome Real") habilitado.
        Verifique o painel StuffIt na ferramenta Preferências do Sistema e
        desabilite "ArchiveViaRealName" se estiver habilitado. Ele contém uma
        reimplementação falha de algumas chamadas de sistema importante que
        causam erros estranhos e transientes, como esse.</p>
        <p>Caso contrário, um erro no <filename>mv</filename> geralmente
        significa que outro erro anterior ocorreu durante a compilação mas a
        compilação não foi interrompiada. Para rastrear os arquivos que
        causaram o erro, procure na saída pela compilação de um arquivo que não
        exista. Por exemplo, se você tiver algo parecido com:</p>
        <codeblock>mv /opt/sw/src/root-foo-0.1.2-3/opt/sw/lib/libbar*.dylib \
/opt/sw/src/root-foo-shlibs-0.1.2-3/opt/sw/lib/ 
mv: cannot stat `/opt/sw/src/root-foo-0.1.2-3/opt/sw/lib/libbar*.dylib': 
No such file or directory 
### execution of mv failed, exit code 1 
Failed: installing foo-0.1.2-3 failed</codeblock>
        <p>então você deve procurar por <filename>libbar</filename> em algum
        lugar mais acima da lista de mensagens que aparecem durante a
        tentativa de compilação.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="node-exists">
      <question>
        <p>Não consito instalar ou atualizar um pacote porque aparece uma
        mensagem dizendo que um nó já existe ("node already exists").</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Estes erros se parecem com o seguinte:</p>
        <codeblock>Failed: Internal error: node for system-xfree86 already exists</codeblock>
        <p>O problema é que o mecanismo de dependências está confuso devido a
        mudanças em alguns dos arquivos de descrição de pacotes. Para
        corrigi-lo:</p>
        <ul>
          <li>
            <p>Force a remoção do pacote causador do problema, por exemplo:</p>
            <codeblock>sudo dpkg -r --force-all system-xfree86</codeblock>
            <p>para o exemplo listado acima.</p>
          </li>
          <li>
            <p>Tente instalar ou atualizar novamente. Em algum momento uma
            pergunta envolvendo uma dependência virtual ("virtual dependency")
            aparecerá incluindo o pacote que você acabou de morever. Selecione
            o pacote e ele será reinstalado durante sua compilação.</p>
          </li>
        </ul>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="usr-local-libs">
      <question>
        <p>Ouvi dizer que bibliotecas e arquivos de cabeçalho instalados sob
        /usr/local causam problemas eventuais de compilação no Fink. É
        verdade?</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Este é uma fonte de problemas frequente porque o script de
        configuração dos pacotes encontra arquivos de cabeçalho e bibliotecas
        em <filename>/usr/local</filename> e decide usá-los no lugar daqueles
        que residem no diretório do Fink. Se você estiver tendo problemas de
        compilação que não são cobertos por outra pergunta deste documento,
        você deve verificar se você tem bibliotecas em
        <filename>/usr/local/lib</filename> ou arquivos de cabeçalho em
        <filename>/usr/local/include</filename>. Em caso afirmativo, tente
        renomear <filename>/usr/local</filename> para algum outro nome, por
        exemplo</p>
        <codeblock>sudo mv /usr/local /usr/local.moved</codeblock>
        <p>proceda sua compilação e então volte ao nome original de
        <filename>/usr/local</filename>:</p>
        <codeblock>sudo mv /usr/local.moved /usr/local</codeblock>
        <p>Starting with macOS 10.14, it's sometimes not possible to rename <filename>/usr/local</filename>. If you get an error when renaming <filename>/usr/local</filename> directly, then rename the subdirectories inside it instead:</p>
        <codeblock>
        sudo mv /usr/local/include /usr/local/include.moved
        sudo mv /usr/local/lib /usr/local/lib.moved
        </codeblock>
        <p>do your build, and then you can put <filename>/usr/local/include</filename> and <filename>/usr/local/lib</filename>
        back:</p>
        <codeblock>
        sudo mv /usr/local/include.moved /usr/local/include
        sudo mv /usr/local/lib.moved /usr/local/lib
        </codeblock>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="toc-out-of-date">
      <question>
        <p>Quando tento compilar um pacote, recebo uma mensagem dizendo que um
        sumário ("table of contents") está desatualizado ("out of date"). O que
        preciso fazer?</p>
      </question>
      <answer>
        <p>A saída dá uma dica de o que fazer. A mensagem é geralmente parecida
        com:</p>
        <codeblock>ld: table of contents for archive: 
/opt/sw/lib/libintl.a is out of date; 
rerun ranlib(1) (can't load from it)</codeblock>
        <p>O que você precisa fazer é executar o comando ranlib como root em
        qualquer biblioteca que esteja causando o problema. Por exemplo, para o
        caso acima, você executaria:</p>
        <codeblock>sudo ranlib /opt/sw/lib/libintl.a</codeblock>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="fc-atlas">
      <question>
        <p>O Fink Commander trava quando tento instalar o pacote atlas.</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Isto acontece porque um dos passos durante a compilação do pacote
        <code>atlas</code> faz uma pergunta ao usuário que o Fink Commander não
        detecta. Você terá que executar o comando <code>fink install
        atlas</code> no lugar de instalá-lo pelo Fink Commander.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="basic-headers">
      <question>
        <p>Eu recebo mensagens dizendo que os arquivos
        <filename>stddef.h</filename> | <filename>wchar.h</filename> |
        <filename>stdlib.h</filename> | <filename>crt1.o</filename> estão
        faltando ou que meu compilador C não consegue criar executáveis
        (<quote>C compiler cannot create executables</quote>).</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Ambos estes problemas são geralmente devidos à ausência de arquivos
        de cabeçalho essenciais que são providos pelo pacote DevSDK do Xcode.
        Verifique se <filename>/Library/Receipts/DevSDK.pkg</filename> existe
        no seu sistema. Em caso negativo, execute novamente o instalador do
        Xcode e instale o pacote DevSDK através do Custom Install (instalação
        customizada).</p>
        <p>O erro <quote>cannot create executables</quote> também pode ocorrer
        quando sua versão do Xcode é para uma versão anterior do OS.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="multiple-dependencies">
      <question>
        <p>Não consigo fazer uma atualização porque o Fink não consegue
        resolver conflito de versão ou dependências múltiplas ("unable to
        resolve version conflict on multiple dependencies").</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Para contornar este problema, tente atualizar um único pacote e
        então tente usar novamente o <code>fink update-all</code>. Se você
        ainda receber a mensagem, repita o processo.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="dpkg-parse-error">
      <question>
        <p>Não consigo instalar nada porque recebo a mensagem "dpkg: parse
        error, in file `/opt/sw/var/lib/dpkg/status'"!</p>
      </question>
      <answer translated="no">
        <p>This means that somehow your dpkg database got damaged, usually
        from a crash or some other unrecoverable error.  This most often occurs with a buildlock, e.g:</p>
	<codeblock>package `fink-buildlock-foo-1.2.3-4':  missing version</codeblock>
	<p>(of course, replace <filename>foo-1.2.3-4</filename> with the package name you are seeing).</p>
	<p>When this happens, you should edit <filename>/opt/sw/var/lib/dpkg/status</filename> as a superuser.
	Then go near the line number which shows up in the error message.
	You should see a <code>fink-buildlock-foo-1.2.3-4</code>
        package whose <code>Status</code> field is marked</p>
	<codeblock>install ok installed</codeblock>
	<p>Change that to</p>
	<codeblock>purge ok not-installed</codeblock>
	<p>Under other circumstances, there may be garbage in the file.  You can fix this situation by
        copying the previous version of the database, like so:</p>
        <codeblock>sudo cp /opt/sw/var/lib/dpkg/status-old /opt/sw/var/lib/dpkg/status</codeblock>
        <p>You may need to re-install the last couple of packages you
        installed before the problem started occurring.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="freetype-problems">
      <question>
        <p>Estou recebendo erros envolvendo o freetype.</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Existem muitas variedades desses erros. Se você receber o
        seguinte:</p>
<codeblock>/usr/bin/ld: can't locate file for: -lfreetype</codeblock>
        <p>verifique se você tem um executável
        <filename>freetype-config</filename> perdido através do comando</p>
<codeblock>type -a freetype-config</codeblock>
        <p>caso esteja usando <filename>bash</filename> ou</p>
<codeblock>where freetype-config</codeblock>
        <p>caso esteja usando <filename>tcsh</filename>. Sabe-se que o
        framework Mono instala um <filename>/usr/bin/freetype-config</filename>
        que é um link simbólico para o arquivo que está nesse framework.</p>
        <p>Caso seu erro se pareça com o seguinte:</p>
        <codeblock>/opt/sw/include/pango-1.0/pango/pangoft2.h:52: 
error: parse error before '*' token 
/opt/sw/include/pango-1.0/pango/pangoft2.h:57:
error: parse error before '*' token
/opt/sw/include/pango-1.0/pango/pangoft2.h:61: 
error: parse error before '*' token 
/opt/sw/include/pango-1.0/pango/pangoft2.h:86: 
error: parse error before "pango_ft2_font_get_face"
/opt/sw/include/pango-1.0/pango/pangoft2.h:86: 
warning: data definition has no type or storage class 
make[2]: *** [rsvg-gz.lo] Error 1
make[1]: *** [all-recursive] Error 1 
make: *** [all-recursive-am] Error 2 
### execution of make failed, exit code 2 
Failed: compiling librsvg2-2.4.0-3 failed</codeblock>
        <p>ou</p>
        <codeblock>In file included from vteft2.c:32: 
vteglyph.h:64: error:
parse error before "FT_Library" 
vteglyph.h:64: warning: 
no semicolon at end of struct or union vteft2.c: 
In function `_vte_ft2_get_text_width': 
vteft2.c:236: error: 
dereferencing pointer to incomplete type 
vteft2.c: In function `_vte_ft2_get_text_height':
vteft2.c:244: error: 
dereferencing pointer to incomplete type
vteft2.c: In function `_vte_ft2_get_text_ascent': 
vteft2.c:252: error:
dereferencing pointer to incomplete type 
vteft2.c: In function `_vte_ft2_draw_text': 
vteft2.c:294: error: 
dereferencing pointer to incomplete type 
vteft2.c:295: error: 
dereferencing pointer to incomplete type
make[2]: *** [vteft2.lo] Error 1 
make[1]: *** [all-recursive] Error 1 
make: *** [all] Error 2 
### execution of make failed, exit code 2
Failed: compiling vte-0.11.10-3 failed</codeblock>
        <p>ou</p>
        <codeblock>checking for freetype-config.../usr/X11R6/bin/freetype-config 
checking For sufficiently new FreeType (at least 2.0.1)... no 
configure: error: pangoxft 
Pango backend found but did not find freetype libraries 
make: *** No targets specified and no makefile found. Stop. 
### execution of LD_TWOLEVEL_NAMESPACE=1 failed, exit code 2 
Failed: compiling gtk+2-2.2.4-2 failed</codeblock>
        <p>o problema é devido a uma confusão entre arquivos cabeçalhos de 
        pacote <code>freetype</code> | <code>freetype-hinting</code> e os
        arquivos de cabeçalho do <code>freetype2</code> que são parte do X11 |
        XFree86. O comando</p>
        <codeblock>fink remove freetype freetype-hinting</codeblock>
        <p>removerá qualquer variante que você haja instalado. Por outro lado,
        se seu erro é parecido com:</p>
        <codeblock>ld: Undefined symbols: _FT_Access_Frame</codeblock>
        <p>isto é normalmente devido a um arquivo residual de uma instalação
        prévia do X11. Reinstale o X11 SDK.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="dlfcn-from-oo">
      <question>
        <p>Estou recebendo erros de compilação envolvendo "Dl_info".</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Se você tem um erro parecido com</p>
        <codeblock>unix_dl.c: In function `rep_open_dl_library':
unix_dl.c:328: warning: assignment discards qualifiers from pointer target type 
unix_dl.c: In function `rep_find_c_symbol': 
unix_dl.c:466: error: `Dl_info' undeclared (first use in this function)
unix_dl.c:466: error: (Each undeclared identifier is reported only once 
unix_dl.c:466: error: for each function it appears in.)
unix_dl.c:466: error: parse error before "info" 
unix_dl.c:467: error: `info' undeclared (first use in this function) 
make[1]: *** [unix_dl.lo] Error 1</codeblock>
        <p>então o mais provável é que você tenha um arquivo de cabeçalho
        <code>/usr/local/include/dlfcn.h</code> que é incompatível com o
        Panther. Tire-o do caminho.</p>
        <p>Normalmente, ele é instalado pelo OpenOffice e você deve substituir
        esse arquivo de cabeçalho, bem como a biblioteca
        <code>/usr/local/lib/libdl.dylib</code>, por links simbólicos aos
        arquivos providos pelo Panther:</p>
        <codeblock>sudo ln -s /usr/include/dlfcn.h /usr/local/include/dlfcn.h
sudo ln -s /usr/lib/libdl.dylib /usr/local/lib/libdl.dylib</codeblock>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="gcc2">
      <!-- FAQ comp-general.gcc2 is coded into VirtPackage.pm
         Do not rename, remove, move to a different chapter, or
         otherwise cause the URL to change. -->
      <question>
        <p>O Fink diz que está faltando <filename>gcc2</filename> ou
        <filename>gcc3.1</filename> mas não consigo instalá-lo.</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Isto é porque <filename>gcc2</filename> e
        <filename>gcc3.1</filename> são pacotes virtuais que indicam a presença
        de gcc-2.95 e gcc-3.1, respectivamente, em seu sistema. Instale o
        pacote gcc2.95 e/ou o gcc.31 do Xcode Tools (versões anteriores do OS
        possuem gcc-2.95 e gcc-3.1 como parte da instalação principal do
        Developer Tools).</p>
        <p><em>Observação:</em> instalar o gcc2.95 ou gcc3.1 não interferirá
        com seu compilador gcc3.3--eles podem coexistir.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="system-java">
      <question>
        <p>O Fink apresenta a mensagem <code>Failed: Can't resolve dependency
        "system-java14-dev"</code> mas esse pacote não existe.</p>
      </question>
      <answer>
        <p>É porque é um pacote virtual. Esse tipo de erro acontece quando o
        Java é atualizado pelo Atualização de Software: os arquivos de
        cabeçalho são removidos, o que faz com que o pacote -dev não seja
        gerado.</p>
        <p>Você precisa baixar o pacote <filename>Java Developer
        Tools</filename> apropriado do site da <link
        url="http://connect.apple.com">Apple</link>. Neste caso específico, o
        pacote é <filename>Java 1.4.2 Developer Tools</filename>.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="dpkg-split">
      <question>
        <p>Quando tento instalar qualquer pacote, recebo a mensagem <quote>dpkg
        (subprocess): failed to exec dpkg-split to see if it's part of a
        multiparter: No such file or directory</quote>. Como faço para corrigir
        isto?</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Isto geralmente pode ser corrigido através da configuração correta
        do ambiente conforme <xref chapter="usage-fink"
        section="fink-not-found">esta pergunta</xref>.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="xml-parser">
      <question>
        <p>Estou recebendo a seguinte mensagem: <quote>configure: error:
        XML::Parser perl module is required for intltool</quote>. O que preciso
        fazer?</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Caso esteja usando a árvore unstable, assegure-se de ter instalado o
        intltool-0.34.1 ou mais recente.</p>
        <p>Caso contrário, você precisa assegurar-se de ter a variante correta
        do pacote xml-parser-pm que case com a versão do Perl em seu sistema.
        Por exemplo, se você estiver no Panther você deveria ter
        <code>xml-parser-pm581</code> no lugar de <code>xml-parser-pm560</code>
        (você também pode ter o substituto <code>xml-parser-pm</code>), já que
        você tem o <code>Perl-5.8.1</code> no lugar de <code>Perl-5.6.0</code>
        Se estiver no Jaguar e estiver usando a versão padrão do Perl para o
        sistema, você terá a variante <code>pm560</code> e se você instalou o
        <code>Perl 5.8.0</code> você pode ter a variante
        <code>pm580</code>.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="master-problems">
      <question>
        <p>Estou tentando baixar um pacote mas o Fink vai para um site estranho
        com <quote>distfiles</quote> no nome e o arquivo não está lá.</p>
      </question>
      <answer>
        <p>O que aconteceu aqui é que o Fink está tentando usar um dos seus
        espelhos <quote>mestres</quote>. Eles foram configurados para garantir
        que códigos fontes dos pacotes do Fink estejam disponíveis mesmo que os
        sites oficiais os tenham mudado de lugar. Normalmente esses erros
        ocorrem quando uma nova versão oficial de um pacote é lançada mas ainda
        não chegou aos espelhos mestres.</p>
        <p>Para remediar esta situação, execute o comando <code>fink
        configure</code> e defina a ordem de pesquisa para que use os espelhos
        mestres por último.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="compile-options">
      <question>
        <p>Quero que o Fink use opções diferentes na compilação de um
        pacote.</p>
      </question>
      <answer>
        <p>A primeira coisa a fazer é entrar em contato com o mantenedor do
        pacote para solicitar uma variante. Isto pode ser relativamente fácil
        de ser feito. Caso você não obtenha resposta do mantenedor ou não veja
        os pacotes novos, ou queira tentar uma opção diferente por você mesmo,
        leia o <link
        url="/doc/quick-start-pkg/index.php">Tutorial
        de empacotamento</link> e o <link
        url="/doc/packaging/index.php">Manual de
        empacotamento</link>.</p>
        <p><em>Observação: </em> o Fink é deliberadamente configurado para que
        todos os binários oficiais sejam idênticos independentemente da máquina
        em que foram compilados, portanto opções como otimização para o G5 não
        acontecerão com um pacote oficial. Caso as queira, você terá que
        fazê-las por sua própria conta.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="alternates">
      <question>
        <p>Sempre que tento compilar a partir do código fonte, o Fink fica
        reclamando sobre versões alternadas da mesma biblioteca.</p>
      </question>
      <answer>
        <p>É comum que, em uma árvore de compilação complicada, você descubra
        que alguns pacotes dependem de uma versão específica de uma biblioteca
        e outros dependam em uma versão diferente (por exemplo,
        <code>db47</code> vs. <code>db44</code>). Consequentemente, o Fink pode
        tentar trocar para aquela que não estiver instalada atualmente de forma
        a satisfazer a dependência de compilação do pacote que você deseja
        atualizar.</p>
        <p>Infelizmente, devido a limitações do mecanismo de dependências de
        compilação, você pode encontrar a famigerada mensagem</p>
        <codeblock>Fink::SysState: Could not resolve inconsistent dependencies</codeblock>
        <p>ao tentar um <code>update-all</code> suficientemente complicado.
        Esta situação geralmente lhe fornece um comando para tentar resolver o
        problema:</p>
        <codeblock>fink scanpackages
sudo apt-get update
sudo apt-get install foo=1.23-4</codeblock>
        <p>mas isto pode não funcionar para atualizações suficientemente
        complicadas. Você talvez precise atualizar pacotes um-a-um, ao menos
        por algum tempo.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="python-mods">
      <question>
        <p>Estou recebendo erros com relação a
        <code>MACOSX_DEPLOYMENT_TARGET</code> quando tento compilar um módulo
        Python.</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Para erros parecidos com:</p>
        <codeblock>running build
running build_ext
Traceback (most recent call last):
  File "setup_socket_ssl.py", line 21, in ?
    depends = ['socketmodule.h'] )
  File "/opt/sw/src/root-python24-2.4.1-1/opt/sw/lib/python2.4/distutils/core.py", line 166, in setup
SystemExit: error: $MACOSX_DEPLOYMENT_TARGET mismatch: now "10.4" but "10.3" during configure
### execution of /opt/sw/bin/python2.4 failed, exit code 1</codeblock>
        <p>o problema ocorre porque os pacotes <code>python2*</code> gravam o
        <code>MACOSX_DEPLOYMENT_TARGET</code> atual em um arquivo de
        configuração quando são compilados e os utilitários de compilação do
        python usam esse valor quando compilam módulos. Isto significa que você
        tem, por exemplo, um pacote <code>python24</code> no OS 10.4 que foi
        compilado no OS 10.3, ocorrendo tanto na atualização 10.3 =&gt; 10.4,
        ou através da distribuição binária <em>10.4-transitional</em>, na qual
        o <code>python24</code> não foi recompilado, havendo portanto uma
        diferença entre o que o python acha que
        <code>MACOSX_DEPLOYMENT_TARGET</code> deveria ser (10.3) e o que
        realmente é (10.4).</p>
        <p>A solução é recompilar o pacote <code>python</code> que esteja
        causando problema, por exemplo <code>fink rebuild python24</code> para
        o caso acima.</p>
        <p>Para erros em tempo de execução que exibem o mesmo tipo de mensagem
        de erro acima, recompile o módulo após recompilar o pacote
        <code>python2*</code> apropriado.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="libtool-unrecognized-dynamic">
      <question>
        <p>Eu recebo erros <quote>unrecognized option `-dynamic'</quote> da
        <filename>libtool</filename>.</p>
      </question>
      <answer>
        <p>O erro</p>
        <codeblock> libtool: unrecognized option `-dynamic'</codeblock>
        <p>normalmente significa que você substituiu a
        <filename>/usr/bin/libtool</filename> da Apple por uma
        <filename>libtool</filename> GNU. Infelizmente, as duas
        <code>libtools</code> <em>não</em> funcionam da mesma forma.</p>
        <p>A única maneira de resolver este problema é obter uma
        <filename>libtool</filename> da Apple que funcione. Ela é instalada
        como parte do pacote <filename>DeveloperTools.pkg</filename> das
        ferramentas do Xcode e você pode reinstalar todo o pacote se primeiro
        limpar seu arquivo de receita em <filename>/Library/Receipts</filename>
        (arraste-o para a Lixeira).</p>
      </answer>
    </faqentry>
  </chapter>
  <chapter filename="comp-packages">
    <title>Problemas de compilação - Pacotes específicos</title>
    <shorttitle>Compilação (2)</shorttitle>
    <faqentry name="libgtop">
      <question>
        <p>Um pacote não compila devido a erros em relação ao
        <code>sed</code>.</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Isto pode acontecer caso seu script de login (por exemplo,
        <code>~/.profile</code>) imprima algo no terminal, por exemplo
        "<code>echo Hello</code>" ou <code>xttitle</code>. Para livrar-se do
        problema, a solução fácil é comentar as linhas que imprimam na
        tela.</p>
        <p>Se você quiser manter a impressão na tela, então você pode fazer
        algo parecido com</p>
        <codeblock>if ( $?prompt) then 
	echo Hello 
endif</codeblock>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="cant-install-xfree">
      <question>
        <p>Eu quero mudar para os pacotes XFree86 do Fink mas não consigo
        instalar <code>xfree86-base</code> | <code>xfree86</code> devido a
        conflito com <code>system-xfree86</code>.</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Infelizmente, todas as variantes do X11 realmente precisam ser
        instaladas em /usr/X11R6. Por causa disto, o pacote
        <code>xfree86-base</code> do Fink também é instalado lá. Entretanto,
        como o Fink não remove arquivos que não estejam em seu banco de dados,
        ele não irá substituir automaticamente uma instalação do X11 que não
        foi feita pelo Fink.</p>
        <p>Proceda da seguinte forma:</p>
        <p>1. Remova manualmente tudo relacionado ao XFree86. Isto pode ser
        feito com o comando</p>
        <codeblock>sudo rm -rf /Applications/XDarwin.app /usr/X11R6 /etc/X11</codeblock>
        <p>Se você está mudando do Apple X11, remova também o aplicativo
        X11.</p>
        <p>2. Para obter o XFree86-4.2.1, instale o pacote
        <code>xfree86-base</code> da forma tradicional: "<code>fink
        install</code>" caso use códigos fontes, "<code>apt-get install</code>"
        or <code>dselect</code> para binários.</p>
        <p>-ou-</p>
        <p>2a. Para obter o XFree86-4.3.x ou mais recentes, instale o pacote
        <code>xfree86</code> através do comando <code>fink install
        xfree86</code> -- a versão mais recente (XFree86-4.4.x de 25/maio/2004)
        ainda não está na distribuição de binários e só está disponível na
        árvore unstable (veja <link
        url="/faq/usage-fink.php#unstable\">como
        instalar pacotes instáveis</link>).</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="change-thread-nothread">
      <question>
        <p>Como faço para mudar de uma versão sem threads do pacote XFree86 do
        Fink para uma versão com threads (ou vice-versa)?</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Se você está rodando a versão do XFree86 do Fink e quer trocar entre
        versões do Fink com ou sem threads, você precisa remover manualmente a
        versão antiga. Isto é feito através dos seguintes comandos:</p>
        <codeblock>sudo dpkg -r --force-depends xfree86-base 
sudo dpkg -r --force-depends xfree86-shlibs 
sudo dpkg -r --force-depends xfree86-rootless 
sudo dpkg -r --force-depends xfree86-rootless-shlibs</codeblock>
        <p>ou para remover as versões com threads:</p>
        <codeblock>sudo dpkg -r --force-depends xfree86-base-threaded 
sudo dpkg -r --force-depends xfree86-shlibs-threaded 
sudo dpkg -r --force-depends xfree86-rootless-threaded 
sudo dpkg -r --force-depends xfree86-rootless-threaded-shlibs</codeblock>
        <p>O Fink Commander também possui uma forma de remover pacotes. Na
        janela de fontes, selecione um pacote e então use a opção "<code>Force
        Remove</code>" do menu <code>Source Menu</code>.</p>
        <p>Caso esteja usando o system-xfree86, veja como removê-lo na pergunta
        anterior.</p>
        <p>Instale a versão do xfree86 que você deseja:</p>
        <p><code>xfree86-base</code></p>
        <p><code>xfree86-base-threaded</code></p>
        <p>da forma usual: "<code>fink install</code>" para usuários de códigos
        fontes, "<code>apt-get install</code>" ou "<code>dselect</code>" para
        binários.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="libiconv-gettext">
      <question>
        <p>Não consigo atualizar a <code>libiconv</code>.</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Caso esteja recebendo erros no formato:</p>
        <codeblock>libtool: link: cannot find the library `/opt/sw/lib/libiconv.la'</codeblock>
        <p>você pode resolver o problema executando os comandos</p>
        <codeblock>fink remove gettext-dev
fink install libiconv</codeblock>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="cplusplus-filt">
      <question>
        <p>Não consigo instalar um pacote porque está faltando o
        <filename>c++filt</filename>. De onde posso obtê-lo?</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Caso esteja recebendo erros no formato</p>
        <codeblock>xgcc: installation problem, cannot exec `c++filt': No such file or directory</codeblock>
        <p>desde que atualizou para o Tiger, então você precisa fazer o
        seguinte:</p>
        <ul>
          <li>Reinstale o <code>BSD.pkg</code> que está presente em sua mídia
          de instalação. Se o <code>/usr/bin/c++filt</code> não aparecer,
          continue tentando.</li>
        </ul>
        <p>Talvez você precise verificar se não há artefatos antigos do
        Developer/Xcode Tools presentes em seu sistema:</p>
        <ul>
          <li><em>10.4:</em> Elimine suas versões antigas do Xcode Tools
          através do comando
          <code>/Developer/Tools/uninstall-devtools.pl</code> em um terminal.
          Então (re)instale o Xcode (2.4.1 ou mais recente).</li>
          <li><em>10.5:</em> Elimine suas versões antigas do Xcode Tools
          através do comando <code>/Developer/Library/uninstall-devtools</code>
          em um terminal. Então (re)instale o Xcode (3.0 ou mais recente).</li>
        </ul>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="gettext-tools">
      <question>
        <p>O Fink se recusa a atualizar o pacote <code>gettext</code>,
        reclamando que as dependências estão em um estado inconsistente.</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Após executar o comando <code>fink selfupdate</code> para garantir
        que tenha as últimas versões, execute o comando <code>fink update
        gettext-tools</code>. Uma versão mais antiga do pacote
        <code>gettext-tools</code> pode estar impedindo a atualização do
        <code>gettext</code>.</p>
      </answer>
    </faqentry>
  <faqentry name="Leopard-libXrandr">
    <question>
      <p>Não consigo instalar o <em>gtk+2</em> no OS 10.5.</p>
    </question>
    <answer>
	  <p>Esse erro está normalmente relacionado a bibliotecas ausentes, tais
	  como <filename>/usr/X11/lib/libXrandr.2.0.0.dylib</filename> ou
	  <filename>/usr/X11/lib/libXdamage.1.1.0.dylib</filename> (ou outras
	  versões de bibliotecas em <filename>/usr/X11/lib/</filename>).</p>
	  <p>Até onde podemos perceber, a melhor forma de corrigir esse problema é
	  instalar o Xcode 3.1.3 ou mais recentes.</p>
<!--      <p>Uma outra possibilidade é em relação a símbolos indefinidos:
      "<code>_gdk_threads_add_idle referenced from libgtk-x11-2 expected to be
      defined in libgdk-x11-2</code>" etc.</p>
      <p>A remoção do pacote <code>gtk+2-dev</code> existente permitirá que a
      compilação siga em frente.</p>
-->
    </answer>
  </faqentry>
    <faqentry name="all-others">
      <question>
        <p>Estou tendo problemas com um pacote que não está listado aqui.</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Dado que problemas com pacotes tendem a ser transientes, decidimos
        colocá-los no wiki do Fink. Veja a <link
        url="http://wiki.finkproject.org/index.php/Fink:Package_issues">página
        de Problemas em pacotes (package issues)</link>.</p>
      </answer>
    </faqentry>
  </chapter>
  <chapter filename="usage-general">
    <!-- FAQs in usage-general are coded into VirtPackage.pm
       Do not rename, remove, or otherwise cause the URL to change. -->
    <title>Problemas no uso de pacotes - Geral</title>
    <shorttitle>Uso (1)</shorttitle>
    <faqentry name="xlocale">
      <question>
        <p>Estou recebendo várias mensagens como "locale not supported by C
        library" ("local não suportado por biblioteca C"). Isso é ruim?</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Não é ruim, apenas significa que o programa usará por padrão as
        mensagens em inglês, formatos de data etc. O programa funcionará
        normalmente. O documento Executando o X11 tem mais <link
        url="/doc/x11/trouble.php#locale">detalhes</link>.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="passwd">
      <question>
        <p>Surgiram de repente vários usuários estranhos no meu sistema com
        nomes como "mysql", "pgsql" e "games". De onde eles vieram?</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Você usou o Fink para instalar um pacote que depende de outro
        pacote, o passwd. O passwd instala vários usuários extras no seu
        sistema por razões de segurança -- em sistemas Unix, arquivos e
        processos pertencem a "proprietários", o que permite que
        administradores de sistema façam ajustes finos nas permissões e
        segurança do sistema. Programas como o Apache e o MySQL precisam de um
        "proprietário" e não é seguro atribuir-lhes o usuário root (imagine o
        que aconteceria se o Apache fosse comprometido e subitamente tivesse
        acesso de escrita a todos os arquivos do sistema). Por conseguinte, o
        pacote passwd faz o trabalho de configurar esses usuários extras para
        os pacotes do Fink que os necessitam.</p>
        <p>Pode ser alarmante descobrir repentinamente vários usuários não
        esperados no painel "Preferências do Sistema: Contas", mas evite
        removê-los:</p>
        <ul>
          <li>Em primeiro lugar, você obviamente escolheu instalar um pacote
          que requer os usuários, então eliminá-los não faz muito sentido,
          faz?</li>
          <li>Na verdade há vários usuários extras já instalados no Mac OS X
          que você talvez nem conheça: www, daemon, nobody são alguns deles. A
          presença desses usuários extras é uma convenção padrão do Unix para a
          execução de certos serviços; o pacote passwd simplesmente adiciona
          alguns outros usuários extras que não foram fornecidos pela Apple.
          Você pode ver os usuários instalados pela Apple no aplicativo NetInfo
          Manager.app ou através do comando <code>niutil -list .
          /users</code></li>
          <li>Caso você decida remover esses usuários, tenha muito cuidado em
          como proceder. Usar o painel "Preferências do Sistema: Contas" fará
          com que todos os arquivos desses usuários sejam atribuídos a uma
          conta de administrador aleatória e tem havido relatos de grandes
          confusões devidas às permissões das contas de administradores. Há um
          erro no Preferências do Sistema que já foi relatado à Apple. Uma
          forma mais segura de remover esses usuários do sistema é fazê-lo
          através do NetInfo Manager.app ou usar a ferramenta de linha de
          comando <code>niutil</code> no Terminal. Leia o manual do
          <code>niutil</code> para mais informações sobre o NetInfo.</li>
        </ul>
        <p>O Fink <em>de fato</em> solicita permissão para instalar esses
        usuários adicionais em seu sistema durante a instalação do pacote
        passwd, portanto eles não deveriam ser de todo uma surpresa.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="compile-myself">
      <question>
        <p>Como faço para compilar algo usando softwares instalados pelo
        Fink?</p>
      </question>
      <answer translated="no">
        <!-- TODO: maybe change this to use LIBRARY_PATH / DYLD_LIBRARY_PATH ? -->
        <p>When compiling something yourself outside of Fink, the compiler and
        linker need to be told where to find the Fink-installed libraries and
		headers.  It is also necessary to tell the compiler to use the
		appropriate target architecture.  For a package that uses standard
		configure/make process, you need to set some environment variables:</p>
        <p>-bash-</p>
        <codeblock>export CFLAGS=-I/opt/sw/include 
export LDFLAGS=-L/opt/sw/lib 
export CXXFLAGS=$CFLAGS 
export CPPFLAGS=$CXXFLAGS 
export ACLOCAL_FLAGS=&quot;-I /opt/sw/share/aclocal&quot;
export PKG_CONFIG_PATH=&quot;/opt/sw/lib/pkgconfig&quot;
export PATH=/opt/sw/var/lib/fink/path-prefix-clang:$PATH
export MACOSX_DEPLOYMENT_TARGET=10.9</codeblock>
        <p>-tcsh-</p>
        <codeblock>setenv CFLAGS -I/opt/sw/include 
setenv LDFLAGS -L/opt/sw/lib 
setenv CXXFLAGS $CFLAGS 
setenv CPPFLAGS $CXXFLAGS 
setenv ACLOCAL_FLAGS &quot;-I /opt/sw/share/aclocal&quot;
setenv PKG_CONFIG_PATH &quot;/opt/sw/lib/pkgconfig&quot;
setenv PATH /opt/sw/var/lib/fink/path-prefix-clang:$PATH
setenv MACOSX_DEPLOYMENT_TARGET 10.9</codeblock>
	<p>(assuming that the build system is running OS 10.9 or later)</p>
        <p>It is often easiest just to add these to your startup files (e.g.
        <filename>.cshrc</filename> | <filename>.profile</filename>) so they
        are set automatically. If a package does not use these variables, you
        may need to add the "-I/opt/sw/include" (for headers) and "-L/opt/sw/lib" (for
        libraries) to the compile lines yourself. Some packages may use
        similar non-standard variables such as EXTRA_CFLAGS or --with-qt-dir=
        configure options. "./configure --help" will usually give you a list
        of the extra configure options.</p>
        <p>In addition, you may need to install the development headers (e.g.
        <em>foo-1.0-1-dev</em>) for the library packages that you are using,
        if they aren't already installed.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="apple-x11-applications-menu">
      <question>
        <p>Não consigo rodar nenhuma dos meus aplicativos instalados via Fink
        quando uso o menu Applications (Aplicativos) do X11 da Apple.</p>
      </question>
      <answer>
        <p>O X11 da Apple não considera as configurações de ambiente do Fink, o
        que significa que o menu Applications (Aplicativos) não possui o PATH
        configurado corretamente para achar os aplicativos do Fink. A solução é
        colocar, no começo do nome de um aplicativo instalado pelo Fink, o
        texto</p>
        <codeblock>source /opt/sw/bin/init.sh ;</codeblock>
        <p>Por exemplo, caso queira rodar um GIMP instalado pelo Fink,
        coloque</p>
        <codeblock>source /opt/sw/bin/init.sh ; gimp</codeblock>
        <p>no campo Command (Comando) da sua opção GIMP.</p>
        <p>Você também pode editar seu arquivo .xinitrc (no seu diretório de
        usuário) e adicionar:</p>
        <codeblock>source /opt/sw/bin/init.sh</codeblock>
        <p>após a primeira linha.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="x-options">
      <question>
        <p>Estou perplexo com as opções de X11: X11 da Apple, XFree86 etc. Qual
        devo instalar?</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Todas são variantes do XFree86 (são baseadas no código do XFree86)
        mas possuem algumas pequenas diferenças entre elas. Há opções
        diferentes para o Panther e para o Jaguar.</p>
        <p>No Panther você pode escolher dentre:</p>
        <ul>
          <li>
            <p>X11 da Apple (no terceiro disco). Não se esqueça de instalar o
            X11 SDK (no disco do Xcode) caso queira compilar programas ou
            pretenda instalar, via código fonte, outros pacotes do Fink
            relacionados ao X11.</p>
          </li>
          <li>
            <p>4.4.x compilado via Fink: instale os pacotes
            <code>xfree86</code> e <code>xfree86-shlibs</code></p>
          </li>
          <li>
            <p>X.org compilado via Fink: instale os pacotes <code>xorg</code> e
            <code>xorg-shlibs</code></p>
          </li>
        </ul>
        <p>No Jaguar, as escolhas mais populares e pacotes do Fink associados
        são:</p>
        <ul>
          <li>
            <p>4.2.x compilado via Fink: install os pacotes
            <code>xfree86-base</code> e <code>xfree86-rootless</code> ou
            <code>xfree86-base-threaded</code> e
            <code>xfree86-rootless-threaded</code> (e <code>-shlibs</code>
            respectivos)</p>
          </li>
          <li>
            <p>4.3.x compilado via Fink: instale os pacotes
            <code>xfree86</code> e <code>xfree86-shlibs</code></p>
          </li>
          <li>
            <p>4.2.x da Apple (suponto que você tenha os pacotes User + SDK
            instalados):o pacote <code>system-xfree86</code> é automaticamente
            gerado pelas versões atuais do Fink; NÃO o instale. (Note que que o
            beta público do X11 da Apple para o Jaguar não está mais
            disponível, então esta é a única opção para você que já o tem
            instalado a partir do momento em que estava disponível.)</p>
          </li>
        </ul>
        <p>Também há outras opções. Um tratamento mais extensivo deste tema
        está disponível no documento <link
        url="/doc/x11/index.php">Executando o
        X11</link>.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="no-display">
      <question>
        <p>Quando tento rodar um aplicativo, recebo uma mensagem que diz
        "cannot open display:" ("não foi possível abrir o display:"). O que
        preciso fazer?</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Este erro significa que o sistema não está se conectado ao display
        do X. Faça o seguinte:</p>
        <p>1. Inicie o X (X11 da Apple, XFree86, ...).</p>
        <p>2. Assegure-se de que sua variável de ambiente DISPLAY esteja
        definida corretamente. Se você está usando a configuração padrão do X,
        você pode fazê-lo com</p>
        <codeblock>export DISPLAY=:0</codeblock>
        <p>caso esteja usando o <code>bash</code> ou</p>
        <codeblock>setenv DISPLAY :0</codeblock>
        <p>caso esteja usando o<code>tcsh</code>.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="suggest-package">
      <question>
        <p>Não estou vendo meu programa favorito no Fink. Como faço para
        sugerir que um novo pacote seja incluído no Fink?</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Faça a requisição no <link
        url="http://sourceforge.net/tracker/?atid=371315&amp;group_id=17203">Package
        Request Tracker</link> na página do projeto Fink.</p>
        <p>Note que você precisa ter uma conta no SourceForge para fazê-lo.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="virtpackage">
      <!-- FAQ usage-general.virtpackage is coded into VirtPackage.pm
         Do not rename, remove, move to a different chapter, or
         otherwise cause the URL to change. -->
      <question>
        <p>O que são esses "pacotes virtuais" <code>system-*</code> que às
        vezes estão presentes mas que não consigo eu mesmo instalar ou
        remover?</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Pacotes com nomes como <code>system-perl</code> são pacotes
        sinalizadores. Eles não contêm arquivos em si mas servem meramente como
        um mecanismo para que o fink saiba sobre os programas que foram
        instalados manualmente fora do Fink.</p>
        <p>A maior parte desses pacotes sinalizadores não são de fato pacotes
        que você possa instalar ou remover, mas sim "pacotes virtuais", que são
        estruturas de dados de pacotes gerados pelo programa fink em resposta a
        uma lista pré-configurada com os programas instalados manualmente. Para
        cada pacote virtual, o fink procura por certos arquivos e certos locais
        e, caso estejam presentes, considera o pacote virtual como
        "instalado".</p>
        <p>Você pode rodar o programa <code>fink-virtual-pkgs</code> (faz parte
        do pacote fink) para obter uma lista de exatamente quais pacotes o fink
        crê que estejam instalados. Adicionar a opção <code>--debug</code>
        mostra várias informações de diagnóstico sobre exatamente quais
        arquivos o fink está verificando.</p>
        <p>Infelizmente, não há um mecanismo pelo qual você mesmo possa
        instalar um programa arbitrário (fora do fink) e fazer com que o fink
        reconheça esse programa além de você mesmo instalá-lo. É muito difícil,
        no caso geral, fazer o fink verificar as opções de configuração e
        compilação, caminhos de arquivos etc.</p>
        <p>Abaixo listamos os pacotes virtuais mais importantes definidos pelo
        fink:</p>
        <ul>
          <li>system-perl: [pacote virtual representando o perl]
            <p>Representa <filename>/usr/bin/perl</filename>, o qual é parte da
            instalação padrão do OS X. Este pacote também provê
            <code>system-perlXXX</code> e <code>perlXXX-core</code> conforme a
            versão X.X.X do interpretador do perl.</p>
          </li>
          <li>system-javaXXX: [pacote virtual representando o Java X.X.X]
            <p>Representa o Java Runtime Environment que é parte do OS X (e da
            Atualização de Software da Apple). Veja a <link
            url="http://www.apple.com/java">página da Apple sobre Java</link>
            para mais informações.</p>
          </li>
          <li>system-javaXXX-dev: [virtual package representing Java X.X.X development headers]
	    <p>
              Representa o Java SDK, o qual deve ser baixado manualmente de
              <link url="http://connect.apple.com">connect.apple.com</link> (é
              necessário registrar-se gratuitamente) e instalado. Caso você
              tenha atualizado seu Java Runtime Environment, pode ser que seu
              SDK não seja atualizado automaticamente (e talvez até mesmo
              removido!). Lembre-se de verificar (e baixar/instalar se
              necessário) o SDK após instalar ou atualizar seu Runtime
              Environment. Veja também <xref chapter="comp-general"
              section="system-java">esta pergunta do FAQ</xref>.</p>
          </li>
          <li>system-java3d: [pacote virtual representando o Java3D]</li>
          <li>system-javaai: [pacote virtual representando o Java Advanced Imaging]
            <p>Representa as extensões do Java para gráficos 3D e processamento
            de imagens, as quais precisam ser baixadas da Apple e instaladas
            manualmente. Veja a <link
            url="http://docs.info.apple.com/article.html?artnum=120289">página
            da Apple</link> para mais informações.</p>
          </li>
          <li>system-xfree86: [sinalizador para o X11 instalado pelo usuário]</li>
          <li>system-xfree86-shlibs: [sinalizador para as bibliotecas compartilhadas do X11 instaladas pelo usuário]
            <p>Representa o X11/Darwin da Apple, uma parte opcional do OS X
            (X11User.pkg). Estes pacotes proveem <code>x11</code> e
            <code>x11-shlib</code> respectivamente. Veja também <xref
            chapter="comp-packages" section="cant-install-xfree">esta
            pergunta</xref>.</p>
          </li>
          <li>system-xfree86-dev [sinalizador para as ferramentas de desenvolvimento do X11 instaladas pelo usuário]
            <p>Representa o SDK do X11 da Apple/XDarwin, uma parte opcional do
            OS X (X11SDK.pkg). Este pacote provê <code>x11-dev</code> Veja
            também <xref chapter="comp-packages"
            section="cant-install-xfree">esta pergunta</xref>.
	    </p>
          </li>
        </ul>
      </answer>
    </faqentry>
  </chapter>
  <chapter filename="usage-packages">
    <!-- FAQs in usage-packages are coded into VirtPackage.pm
       Do not rename, remove, or otherwise cause the URL to change. -->
    <title>Problemas no uso de pacotes - Pacotes específicos</title>
    <shorttitle>Uso (2)</shorttitle>
    <faqentry name="xmms-quiet">
      <question>
        <p>Não consigo som no XMMS.</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Assegure-se de ter selecionado o "eSound Output Plugin" nas
        preferências do XMMS. Por algum motivo estranho, ele seleciona o disk
        writer plugin como padrão.</p>
        <p>Se ainda assim você não conseguir som ou o XMMS reclamar que não
        encontra sua placa de som, tente o seguinte:</p>
        <ul>
          <li>Assegure-se de não haver baixado completamente o volume no Mac OS
          X.</li>
          <li>Execute <code>esdcat /usr/libexec/config.guess</code> (ou
          qualquer outro arquivo com um tamanho decente). Se você ouvir um
          barulho curto, o eSound funciona e o XMMS também deveria funcionar se
          estiver configurado corretamente. Se você não ouvir nada, o esd não
          está funcionando por algum motivo. Você pode tentar iniciá-lo
          manualmente com <code>esd &amp;</code> e verificar as mensagens.</li>
          <li>Se ainda não funcionar, verifique as permissões em
          <code>/tmp/.esd</code> e <code>/tmp/.esd/socket</code>, que deveriam
          ter sua conta normal de usuário como sendo o proprietário. Se elas
          não forem de sua posse, interrompa o esd se ele estiver rodando,
          remova o diretório como root (<code>sudo rm -rf /tmp/.esd</code>) e
          inicie novamente o esd (como um usuário normal, não como root).</li>
        </ul>
        <p>Note que o esd é projeto para ser executado por um usuário normal e
        não pelo root. Ele normalmente se comunica através do socket via
        arquivo de sistema <code>/tmp/.esd/socket</code>. Você só precisa das
        opções <code>-tcp</code> e <code>-port</code> caso queira rodar
        clientes esd em uma outra máquina através da rede.</p>
        <p>Já houve relatos de o XMMS fechar ou travar no OS 10.1. Ainda não
        temos uma análise ou correção.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="nedit-window-locks">
      <question>
        <p>Se estou editando um arquivo no nedit, quando abro outro arquivo a
        janela abre mas não responde.</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Este é um problema conhecido que ocorre com versões recentes do
        <filename>nedit</filename> e <filename>lesstif</filename> em todas as
        plataformas. A solução é abrir uma nova janela com File--&gt;New e
        então abrir o próximo arquivo em que você queira trabalhar.</p>
        <p>Este problema foi corrigido no <filename>nedit-5.3-6</filename>, o
        qual depende de <filename>openmotif3</filename> no lugar de
        <filename>lesstif</filename>.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="xdarwin-start">
      <question>
        <p>Preciso de ajuda! Quando inicio o XDarwin, ele termina
        imediatamente!</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Não entre em pânico. O documento Executando o X11 tem uma vasta
        <link
        url="/doc/x11/trouble.php#immediate-quit">seção
        de resolução de problemas</link> para este problema comum.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="no-server">
      <question>
        <p>Quando tento iniciar o XDarwin eu recebo a mensagem "xinit: No such
        file or directory (errno 2): no server "/usr/X11R6/bin/X" in PATH".</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Em primeiro lugar, assegure-se de estar carregando o init.sh no seu
        arquivo de inicialização do X <code>~/.xinitrc</code>.</p>
        <p>No Jaguar, às vezes todos os pacotes <code>xfree86</code> são
        compilados mas apenas <code>xfree86-base</code> e
        <code>xfree86-base-shlibs</code> são instalados. Verifique se você tem
        os pacotes <code>xfree86-rootless</code> e
        <code>xfree86-rootless-shlibs</code> instalados. Em caso negativo,
        execute o comando <code>fink install xfree86-rootless</code>.</p>
        <p>Caso os pacotes estejam instalados, tente <code>fink rebuild
        xfree86-rootless</code>. Se isto não funcionar, verifique se você tem
        <code>/usr/bin/X11R6</code> no seu PATH.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="apple-x-delete">
      <question>
        <p>Quero que a tecla Delete no X11.app da Apple comporte-se como no
        XDarwin.</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Alguns usuários relataram que o comportamento da tecla
        <code>delete</code> é diferente entre o XDarwin e o X11 da Apple. Isto
        pode ser corrigido através da edição dos arquivos de inicialização do X
        apropriados:</p>
        <p><em>.Xmodmap:</em></p>
        <codeblock>keycode 59 = Delete</codeblock>
        <p><em>.Xresources:</em></p>
        <codeblock>xterm*.deleteIsDEL: true 
xterm*.backarrowKey: false
xterm*.ttyModes: erase ^?</codeblock>
        <p><em>.xinitrc</em></p>
        <codeblock>xrdb -load $HOME/.Xresources 
xmodmap $HOME/.Xmodmap</codeblock>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="apple-x11-wants-xfree86">
      <!-- FAQ comp-general.apple-x11-wants-xfree86 is coded into VirtPackage.pm
         Do not rename, remove, move to a different chapter, or
         otherwise cause the URL to change. -->
      <question>
        <p>Estou tendo problemas com X11 e Fink.</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Há duas possibilidades a considerar.</p>
        <ul>
          <li>
            <em>Você está instalando a partir de binários:</em>
            <p>Geralmente, o que você precisa fazer é reinstalar o pacote
            X11User, já que o instalador às vezes não instala algum arquivo.
            Você pode ter que precisar fazer isto múltiplas vezes. O
            comando</p>
	    <codeblock>fink list -i system-xfree86</codeblock>
            <p>deve mostrar que os pacotes <code>system-xfree86</code> e
            <code>system-xfree86-shlibs</code> estão instalados, e</p>
            <codeblock>fink list x11</codeblock>
            <p>deve indicar que os pacotes virtuais <code>x11-shlibs</code> e
            <code>x11</code> estão presentes.</p>
            <p>Se a reinstalação do pacote X11User não funcionar, consulte as
            instruções para <xref section="special-x11-debug">depuração</xref>
            abaixo.</p>
          </li>
          <li>
            <em>Você está instalando a partir de códigos fontes:</em>
            <p>De forma geral, este erro significa que você precisa
            (re)instalar o X11SDK, o qual é <em>obrigatório</em> se você deseja
            compilar pacotes a partir do código fonte. Ele está presente na
            pasta Xcode Tools do DVD do Tiger, ou (Optional Installs/)Xcode
            Tools/Packages no(s) seu(s) DVD(s) de instalação do Leopard. Se
            você executar o comando</p>
            <codeblock>fink list -i system-xfree86  </codeblock>
            <p>ele deve mostar que os pacotes <code>system-xfree86</code>,
            <code>system-xfree86-shlibs</code> e
            <code>system-xfree86-dev</code> estão instalados. Se o pacote
            <code>-dev</code> estiver faltando, reinstale o X11SDK já que por
            vezes o instalador da Apple não instala alguns arquivos. Talvez
            você tenha que fazer isto repetidas vezes. Se algum dos outros dois
            pacotes estiver faltando, reinstale o pacote X11User (mesmo
            motivo). O comando</p>
            <codeblock>fink list x11</codeblock>
            <p>deve então mostrar que os pacogtes virtuais
            <code>x11-dev</code>, <code>x11-shlibs</code> e <code>x11</code>
            estejam presentes.</p>
            <p>Se a reinstalação dos pacotes X11SDK ou X11User não funcionar,
            consulte as instruções para <xref
            section="special-x11-debug">depuração</xref> abaixo.</p>
          </li>
        </ul>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="special-x11-debug">
      <question>
        <p>Ainda estou tendo problemas com o X11 e o Fink.</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Se as dicas em <xref section="apple-x11-wants-xfree86">O Fink tenta
        instalar Xfree86 ou X.org</xref> não
        ajudarem ou não são aplicáveis à sua situação, você pode ter que limpar
        sua instalação do X11 e remover quaisquer sinalizadores ou pacotes
        relacionados a X11 que tenham sido parcial ou completamente
        instalados:</p>
        <p>No Leopard, use</p>
        <codeblock>sudo pkgutil --forget com.apple.pkg.X11User
sudo pkgutil --forget com.apple.pkg.X11SDKLeo</codeblock>
        <p>Em seguida, tanto no OS X 10.4 quanto no 10.5, execute</p>
        <codeblock>sudo dpkg -r --force-all system-xfree86 system-xfree86-42    system-xfree86-43 \
xorg xorg-shlibs xfree86 xfree86-shlibs \
xfree86-base xfree86-base-shlibs xfree86-rootless xfree86-rootless-shlibs \
xfree86-base-threaded xfree86-base-threaded-shlibs \
xfree86-rootless-threaded xfree86-rootless-threaded-shlibs
rm -rf /Library/Receipts/X11SDK.pkg /Library/Receipts/X11User.pkg \
/Library/Receipts/X11Update*.pkg
fink selfupdate; fink index</codeblock>
        <p>(a primeira linha pode lhe apresentar aviso sobre tentar remover
        pacotes que não existem). Reinstale o X11 da Apple (e o X11SDK caso
        necessário) ou, caso esteja usando o OS X 10.4, uma implementação do
        X11 alternativa, como XFree86 ou X.org.</p>
        <p>Se ainda estiver tendo problemas então você executar</p>
        <codeblock>fink-virtual-pkgs --debug</codeblock>
        <p>para obter informações sobre o que está faltando.</p>
        <p>Se estiver executando uma versão mais antiga do <code>fink</code>,
        há um script em Perl (cortesia de Martin Costabel) que você pode baixar
        e executar para obter as mesmas informações.</p>
        <ul>
          <li>Obtenha-o aqui: <link
          url="http://perso.wanadoo.fr/costabel/fink-x11-debug">http://perso.wanadoo.fr/costabel/fink-x11-debug</link></li>
          <li>Salve-o no lugar que melhor lhe aprouver.</li>
          <li>Execute-o em uma janela de terminal através do comando
          <codeblock>perl fink-x11-debug</codeblock></li>
        </ul>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="tiger-gtk">
      <question>
        <p>Sempre que uso um aplicativo GTK, recebo mensagens de erro em
        relação a <code>_EVP_idea_cbc</code>.</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Isto é causado por um possível bug no linkeditor dinâmico do Tiger
        (na versão 10.4.1) mas parece ter sido corrigido na 10.4.3 e o Fink tem
        uma solução no pacote <code>base-files-1.9.7-1</code> ou mais
        recentes.</p>
        <p>Caso você ainda não tenha atualizado o Tiger e/ou o
        <code>base-files</code>, você pode contornar este problema usando um
        prefixo no nome do software que você deseja rodar:</p>
        <codeblock>env DYLD_FALLBACK_LIBRARY_PATH=: </codeblock>
        <p>Por exemplo, se você quer usar o <code>gnucash</code>, você o
        executaria através do seguinte comando:</p>
        <codeblock>env DYLD_FALLBACK_LIBRARY_PATH=: gnucash</codeblock>
        <p>Este método funciona para aplicações que são iniciadas a partir do
        menu Application (Aplicativos) do X11 da Apple e também a partir do
        terminal.</p>
        <p>Talvez você queira fazer essa definição de forma global (por
        exemplo, no seu script de inicialização e/ou em seu
        <code>.xinitrc</code>, e é possível que você tenha que fazer isso para
        rodar o GNOME). Coloque</p>
        <codeblock>export DYLD_FALLBACK_LIBRARY_PATH=:</codeblock>
        <p>em seu arquivo <code>.xinitrc</code> (independentemente de seu shell
        de login) ou seu <code>.profile</code> (ou outro script de
        inicialização) para usuários <em>bash</em>, e:</p>
        <codeblock>setenv DYLD_FALLBACK_LIBRARY_PATH :</codeblock>
        <p>é o comando correspondente para ser usado em, por exemplo, seu
        arquivo <code>.cshrc</code> para usuários do <em>tcsh</em>.</p>
        <p>Observação: isto é feito automaticamente caso você instale uma
        versão suficientemente recente do pacote <code>base-files</code>.</p>
      </answer>
    </faqentry>
    <faqentry name="yelp">
      <question>
        <p>Não consigo fazer funcionar a ajuda de nenhum aplicativo GNOME.</p>
      </question>
      <answer>
        <p>Você precisa instalar o pacote <code>yelp</code>. Este pacote não
        foi colocado junto com o restante do GNOME porque usa criptografia e
        foi decidido não colocar todo o GNOME na árvore crypto só por causa do
        sistema de ajuda.</p>
      </answer>
    </faqentry>
  </chapter>
</document>
