<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "../finkdoc.dtd">
<document filename="index" lang="de">
  <title>Fink Internationalisierung-Anleitung (i18n)</title>
  <shorttitle>i18n</shorttitle>
  <cvsid>$Id: multilingual.de.xml,v 1.1 2015/02/19 15:28:47 k-m_schindler Exp $</cvsid>
  <preface>
    <p><em>Diese Dokument befindet sich noch in Bearbeitung.</em></p>              
    <p>
    Herzlich willkommen auf der Fink Webseite mit der
    Internationalisierung-Anleitung. Die Intention dieses Dokuments ist
    es, die Leitlinien für die darzulegen, die zu den i18n-Bestrebungen
    der Fink Webseiten beitragen wollen.
    </p>              
  </preface>
  <chapter filename="intro">
    <title>Einführung</title>
    <shorttitle>Intro</shorttitle>
    <section name="what">
      <title>Was ist der Stand der Internationalisierung der Fink Webseiten?</title>
      <p>
      Das Projekt Fink hat begonnen, seine Webseiten komplett zu
      internationalisieren, damit sie weltweit besser zugänglich ist.
      Besonderen Dank geht an Baba Yoshihiko, der einen Rahmen erstellt
      hat, in dem mehrere Sprachen verwendet werden können.
      </p>
    </section>
    <section name="languages">
      <title>Sprache</title>
      <p>Für folgende Sprachen gibt es Freiwillige:</p>
      <ul>
        <li>Dänisch</li>
        <li>Holländisch</li>
        <li>Englisch (die Basisdokumentation)</li>
        <li>Französisch</li>
        <li>Deutsch</li>
        <li>Italienisch</li>
        <li>Japanisch</li>
        <li>Spanisch</li>
        <li>Vereinfachtes chinesisch</li>
      </ul>
    </section>
    <section name="organization">
      <title>Organisation</title>
      <p>
      Ein Diagramm des i18n-Team gibt es
      <link url="http://micmacfr.homeunix.org/web/organisation/">hier</link>.
      </p>
    </section>
    <section name="helping">
      <title>Helfen</title>
      <p>
      Wenn sie die Internationalisierungsbestrebungen unterstützen wollen,
      gibt es mehrere Möglichkeiten:
      </p>
      <ul>
        <li>
        Beteiligen sie sich an Diskussionen auf den Mailing-Liste <link
        url="/lists/fink-i18n.php">fink-i18n</link>. Hier werden
        Mechanismen der Internationalisierung diskutiert, neue Versionen
        von Dokumenten angekündigt und vieles anderes mehr.
        </li>
        <li>
        Schauen sie die Übersetzung in ihrer eigenen Sprache durch.
        Vielleicht können sie den Textfluss verbessern, Fehler beheben und
        so weiter.
        </li>
        <li>
        Werden sie selbst ein Übersetzer. Wenn ihre Sprache noch nicht
        vorhanden ist (baer auch wenn sie es ist), und sie denken, dass sie
        gute Übersetzungen liefern können, können sie gerne als
        freiwilliger Übersetzer für ihre Sprache mitarbeiten.
        <p>
        Beachten sie aber bitte, dass im Fall, dass sie als erster mit
        einer Sprache anfangen, recht viele Dokumente zu übersetzen sind.
        Ist das aber erst einmal geschafft, fällt nicht mehr viel Arbeit
        für Änderungen und Ergänzungen an.
        </p>
        </li>
      </ul>
    </section>
  </chapter>
  <chapter filename="files">
    <title>Die Dokumentationsdateien</title>
    <shorttitle>Dateien</shorttitle>
    <preface>
      <p>
      In diesem Kapitel werden die Dokumentationsdateien von Fink erklärt,
      wie man auf sie zugreift, wie man Änderungen an die Fink Webseiten
      sendet und sie aktiviert.
      </p>
    </preface>
    <section name="requirements">
      <title>Voraussetzungen</title>
      <p>
      Will man im Übersetzungsteams mitarbeiten, braucht man:
      </p>
      <ul>
        <li>
        Einen CVS-Klienten, mit dem man die Dokumentation aus dem Fink
        XML-Baum herunter lädt.
        </li>
        <li>
        Einen UTF-8 kompatibler Text-Editor. Ein spezieller XML-Editor ist
        von Vorteil, weil viele Dateien der Fink Webseite aus XML-Dateien
        erzeugt werden.
        </li>
        <li>
        Einen "Checkout" des Fink XML-Baums, wie in den <xref
        section="acquiring">Anleitungen</xref> unten beschrieben.
        </li>
        <li>
        Kenntnisse über die Arbeitsweise von Fink sind von Vorteil.
        </li>
      </ul>
      <p>
      <em>Notiz:</em> Als "Team-Mitglied" bezeichnet man Übersetzer, die
      aber letztlich nicht dafür verantwortlich sind, die Dateien auf die
      Fink Webseiten hoch zu laden.
      </p>
      <p>
      "Team-Leiter" müssen die obigen Voraussetzungen erfüllen. Darüber
      hinaus sollten sie aber auch noch folgendes haben:
      </p>
      <ul>
        <li>
        Ein Konto bei SourceForge (kostenlose Registrierung).
        </li>
        <li>
        "Commit"-Zugriff auf den Fink Dokumentationsbaum. Senden sie
        dafür eine Nachricht an die fink-18n Mailing-Liste, in der sie
        ihren SourceForge-Nutzernamen mitteilen. Sobald jemand aus dem
        i18n Kern-Team es einrichtet, haben sie CVS-Zugang zum
        Dokumentation.
        </li>
      </ul>
      <p>
      <em>Notiz: </em>Als "Team-Leiter" werden die bezeichnet, die
      tatsächlich für das Hochladen geänderter Dateien auf die Fink
      Webseite verantwortlich sind und diese Änderungen aktivieren.
      </p>
    </section>
    <section name="setting-up">
      <title>Einstellungen der Umgebung</title>
      <p>
      Es ist ratsam, einige Einstellungen in der Umgebung vorzunehmen, um
      sich später Tipparbeit zu sparen. Es wird im folgenden davon
      ausgegangen, dass man die eingebauten Kommandozeilen-Tools von Mac OS
      X oder einem anderen Unix-ähnlichem System benutzt.
      </p>
      <ol>
        <li>
        <em>Nur für Team-Leiter</em>: Ändern sie ihre login-Dateien und
        fügen sie die CVS_RSH-Umgebungsvariable hinzu.
          <ol>
            <li>
            Benutzen sie <filename>bash</filename> oder
            <filename>zsh</filename> fügen sie folgendes <codeblock>export
            CVS_RSH=ssh</codeblock> in ihrer Datei
            <filename>.profile</filename> hinzu.
            </li>
            <li>
            Benutzen sie <filename>tcsh</filename> fügen sie folgendes
            <codeblock>setenv CVS_RSH ssh</codeblock> in ihrer Datei
            <filename>.cshrc</filename> hinzu.
            <p>
            Dadurch verwendet <filename>cvs</filename> ssh für den Zugriff
            auf Dateien. Dies ist erforderlich.
            </p>
            </li>
          </ol>
        </li>
        <li>
        <em>Alle Mitgleider</em>: Erzeugen sie eine Datei namens .cvsrc in
        ihrem Heimatordner mit der folgenden Zeile: <codeblock>cvs
        -z3</codeblock> Damit arbeitet CVS mit Kompression der Stufe 3 als
        Voreinstellung (Das ist gut so!)
        </li>
      </ol>
      <p>
      Nach diesen Einstellungen muss man ein neues Terminal-Fenster
      starten, damit sicher gestellt ist, dass die CVS_RSH-Umgebung
      eingeschaltet ist.
      </p>
    </section>
    <section name="acquiring">
      <title>Dateien für die Bearbeitung abholen</title>
      <p>
      Als erstes benötigt man den xml-Ast der Webseiten:
      </p>
      <ol>
        <li>
        Öffnen sie ein Terminal
        </li>
        <li>
        Erzeugen sie irgendwo einen Ordner für den Fink xml-Ast, z. B mit:
        <codeblock>mkdir -p ~/Documents/Fink-i18n</codeblock>
        </li>
        <li>
        Wechseln sie in den Ordner:
        <codeblock>cd ~/Documents/Fink-i18n</codeblock>
        </li>
        <li>
        <em>Für Team-Mitglieder ohne Leitungsfunktion (oder Team-Leiter,
        die auf Zugang warten):</em> Anonymer Login auf
        fink.cvs.sourceforge.net:
          <ol>
            <li>
            <codeblock>cvs
            -d:pserver:anonymous@fink.cvs.sourceforge.net:/cvsroot/fink
            login</codeblock>
            </li>
            <li>
            Drücken sie die Enter-Taste (kein Passwort, anonym als 
            Voreinstellung)
            </li>
            <li>
            "Check out" der xml-Module: <codeblock>cvs
            -d:pserver:anonymous@fink.cvs.sourceforge.net:/cvsroot/fink co
            xml</codeblock>
            </li>
          </ol>
          <em>Team-Leiter: </em>"Check out" unter Benutzung des Nutzernamens:
          <ol>
            <li>
            Man muss den obigen Login-Schritt nicht machen, sondern kann
            gleich folgendes ausführen: <codeblock>cvs
            -d:ext:yourusername@fink.cvs.sourceforge.net:/cvsroot/fink co
            xml</codeblock> wobei <em>yourusername</em> natürlich ihr
            Nutzername bei SourceForge ist. Möglicherweise bekommen sie
            eine Meldung, dass der DSA-Schlüssel des Servers unbekannt
            ist. Einfach weiter machen und mit "yes" beantworten.
            </li>
            <li>
            In diesem Fall sollten sie ihr Passwort bei SourceForge eingeben.
            </li>
          </ol>
        </li>
      </ol>
    </section>
    <section name="file-standards">
      <title>Datei-Standards</title>
      <p>
      Als Übersetzer müssen sie zwei Datei-Standards beachten:
      </p>
      <ol>
        <li>
        <em>Statisch (nur PHP)</em>
        <p>
        Die Organisation (sprich Nummerierung) dieser Dokumente sollte sich
        nicht täglich ändern. In diesem Fall besteht das Dokument aus
        einer PHP-Datei, die sie übersetzen müssen.
        </p>
        </li>
        <li>
        <em>Dynamisch (XML erzeugt PHP- und HTML-Datei)</em>
        <p>
        Diese Dokumente (z. B. die FAQ) werden häufiger aktualisiert und
        umstrukturiert und können deshalb dynamisch umstrukturiert werden.
        Sie nutzen eine XML-Datei aus Ausgangsbasis, aus der PHP- und
        HTML-Dateien mittels eines Skripts erzeugt werden. Als Übersetzer
        muss man die XML-Datei übersetzen.
        </p>
        </li>
      </ol>
      <p>
      Darüber hinaus muss man einige wenige andere Dateien übersetzen
      oder anpassen, wie z. B. Makefile, nav.xx.inc oder constants.xx.inc.
      Ohne diese Änderungen werden die neuen Seiten nicht auf der Webseite
      angezeigt oder zumindest nicht richtig.
      </p>
      <p>
      Alle Dateien sind in <em>utf-8 kodiert</em>. Folglich sollten sie
      die Kodierung nicht ändern, außer sie ist falsch (also nicht
      utf-8). Sie sollten auch keine speziellen html-Features verwenden,
      außer denen, die schon in der englischen Datei vorhanden sind.
      </p>
    </section>
    <section name="updating">
      <title>Aktualisierung auf die neueste Version</title>
      <p>
      Seit sie die Dateien geladen haben, können andere Übersetzer
      bereits Änderungen vorgenommen haben (keine Angst. CVS kümmert
      sich darum). Es ist deshalb ratsam, die eigene Version regelmäßig
      auf die neueste Version zu aktualisieren. Dies erfolgt so:
      </p>
      <ol>
        <li>
        Wechseln sie in den Ordner, in dem sich die Dateien befinden, z.
        B.: <codeblock>cd ~/Documents/Fink-i18n/xml</codeblock>
        </li>
        <li>
        Aktualisieren sie: <codeblock>cvs
        -d:pserver:anonymous@fink.cvs.sourceforge.net:/cvsroot/fink update
        -dP</codeblock> für Team-Mitgleider ohne "Commit"-Zugang. oder
        <codeblock>cvs update -dP</codeblock> für Teamleiter.
        </li>
      </ol>
      <p>
      Vor einigen Dateinamen steht danach ein Buchstabe. Besuchen sie die
      Seite <xref chapter="appendix">Anhang</xref> für weitere
      Informationen oder lesen sie die man pages von cvs nach.
    </p>
    </section>
    <section name="initial-translation">
      <title>Erste Übersetzung</title>
      <p>
      Die Dateien, die man übersetzen muss, sind in der Reihenfolge ihrer
      Bedeutung:
      </p>
      <p>
      <strong>Titel</strong> (Datei der englischen Version)
      </p>
      <ol>
        <li>Konstanten-Dateien: (e.g. <filename>xml/web/constants.*.inc</filename>) (siehe unten)</li>
        <li>Statische PHP-Dateien (e.g. <filename>xml/web/*.de.php</filename>)</li>
        <li>Navigations-Dateien der Dokumentation (e.g. <filename>xml/web/doc/nav.*.inc</filename>) (wie constants.*.inc behandeln)</li>
        <li>Dokumentationsindex (<filename>xml/doc/doc.de.xml</filename>)</li>
        <li>Benutzerhandbuch (<filename>xml/users-guide/uguide.de.xml</filename>)</li>
        <li>Fortgeschrittenes (<filename>xml/advanced/advanced.de.xml</filename>)</li>
        <li>FAQ (<filename>xml/faq.en.xml</filename>)</li>
        <li>X11 (<filename>xml/x11/x11.de.xml</filename>)</li>
        <li>CVS Zugang (<filename>xml/cvsaccess/cvs.de.xml</filename>)</li>
        <li>LiesMich (<filename>xml/fink-readme/readme.de.xml</filename>)</li>
        <li>Internationalisierung (<filename>xml/multilingual/multilingual.de.xml</filename>)</li>
        <li>Sicherheit (<filename>xml/security/security.de.xml</filename>)</li>
        <li>Paketerstellung Tutorial (<filename>xml/quick-start-pkg/quick-start-pkg.de.xml</filename>)</li>
        <li>Paketerstellung (<filename>xml/packaging/packaging.de.xml</filename>)</li>
        <li>Porting (<filename>xml/porting/porting.de.xml</filename>)</li>
        <li>Neues (<filename>xml/news/news.xml</filename>)</li>
      </ol>
      <p>
      Suchen sie auch in den Unterordnern von <filename>xml/web</filename>
      nach php-, Konstanten- und Navigations-Dateien, die übersetzt werden
      müssen.
      </p>
      <p>
      Enthält eine php-Datei in <filename>xml/web</filename> und den
      Unterordnern am Anfang der Datei ein "Generated from", dann darf die
      Datei <em>nicht</em> übersetzt werden. Suchen sie die entsprechende
      xml-Datei im <filename>xml</filename>-Baum und übersetzen oder
      ändern sie diese.
      </p>
      <p>
      Die Dateien <filename>constants.*.inc</filename> und
      <filename>nav.*.inc</filename> dienen dazu, hart Kodiertes in den php
      include Dateien zu behandlen. Es dreht sich vor allem um
      Menu-Einträge und ähnliches, die oben und links auf den Seiten
      stehen. Sie sollten sie von den Skripten lösen und entsprechende
      "constants.xx.inc"-Dateien in ihrer Sprache erstellen. Dafür geben
      sie einfach folgendes Kommando im Terminalfenster ein:
      </p>
      <codeblock>cp constants.fr.inc constants.xx.inc</codeblock>
      <p>
      wobei xx durch ihren Sprachen-Code zu ersetzen ist (z. B. de für
      die deutsche Sprache). Als nächstes sollten sie die Teile der
      "Define"-Zeilen in einfachen Anführungsstrichen übersetzen.
      Versteht man kein Französisch, hier eine Übersetzung ins Englische:
      </p>
      <p>
      Vergessen sie nicht das "locale" zu ändern z. B. en_US to de_DE
      für Deutsch.
      </p>
      <codeblock>
/* The Sections. Used in Menu Navigation Bar */
define (FINK_LC_ALL, 'en_US');

/* The Sections. Used in Menu Navigation Bar */ 
define (FINK_SECTION_HOME, 'Home'); 
define (FINK_SECTION_DOWNLOAD, 'Download');
define (FINK_SECTION_PACKAGE, 'Packages'); 
define (FINK_SECTION_HELP, 'Help'); 
define (FINK_SECTION_FAQ, 'F.A.Q.'); 
define (FINK_SECTION_DOCUMENTATION, 'Documentation'); 
define (FINK_SECTION_MAILING_LISTS, 'Mailing Lists'); 
      
/* The Home Subsections. Used in Menu Navigation Bar */ 
define (FINK_SECTION_HOME_INDEX, 'Index'); 
define (FINK_SECTION_HOME_NEWS, 'News'); 
define (FINK_SECTION_HOME_ABOUT, 'About'); 
define (FINK_SECTION_HOME_CONTRIBUTORS, 'Contributors'); 
define (FINK_SECTION_HOME_LINKS, 'Links'); 
      
/* The word 'Sections'. Used in Menu Navigation Bar */ 
define (FINK_SECTIONS, 'Sections'); 
      
/* Used in FAQ/Documentation Sections: */
/* Contents as Table of contents, Next as next page */ 
/* Q as question, A as anwer */
define (FINK_CONTENTS, 'Contents');
define (FINK_NEXT, 'Next');
define (FINK_Q, 'Q');
define (FINK_A, 'A');

/* Printer */
define (FINK_PRINTER, 'Printer');
define (FINK_PRINT_VERSION, 'Print Version');

/* Footer */
define (META_KEYWORDS, 'Mac OS X, Fink, Debian, Macintosh, Apple, UNIX, Open Source,
             download, free software, port, development, package management');
define (META_DESCRIPTION, 'The Fink project wants to bring the full world of Unix Open
             Source software to Darwin and Mac OS X. We modify Unix software so that it 
             compiles and runs on Mac OS X and make it available for download as a coherent
             distribution.');
define (HEADER_HOSTED_BY, 'Hosted by {img}');
define (FOOTER_AVAILABLE_LANGUAGES, 'Available Languages');
define (FOOTER_GENERATED_DYNAMICALLY, 'Generated dynamically from');
define (FOOTER_DATABASE_LAST_UPDATED, 'Last updated on %a, %d %B %Y,  %R %Z');
define (FOOTER_LAST_CHANGED, 'Last changed by {author} on %a, %d %B %Y,  %R %Z');
</codeblock>
      <p>
      <em>Notiz:</em> die ersten Zeilen des Footer wurden zum Anzeigen
      geteilt. Auf keinen Fall in der Datei aufteilen.
      </p>
      <p>
      Zum Übersetzen folgen sie den folgenden Schritten (angenommen sie
      übersetzen das Dokument <strong>Running X11</strong> ins
      Französische):
      </p>
      <ol>
        <li>
        Kopieren sie die xml-Datei
        <codeblock>cp x11.en.xml x11.fr.xml</codeblock>
        </li>
        <li>
        Ändern sie die Zeile, dass die Datei in Französisch ist und seine
        Kodierung UTF-8 <codeblock>&lt;?xml version='1.0' encoding='utf-8'
        ?&gt; ... &lt;document filename="index" lang="fr" &gt;
        ...</codeblock>
        </li>
        <li>
        <em>Sehr wichtige Notiz:</em> Überprüfen sie, dass die Zeile mit
        "cvsid" am Anfang der Datei nicht geteilt ist.
        </li>
        <li>
        Speichern mit utf-8 Kodierung. Beachten sie, dass die Kodierung
        utf-8 sein muss und dass wirklich nur tatsächlicher Text und
        nichts anderes geändert wird.
        </li>
        <li>
        Sind sie fertig oder wollen sie testen, editieren sie die Datei
        <code>Makefile</code> und fügen sie ihre Sprache hinzu:
        <codeblock>LANGUAGES_AVAILABLE = en ja fr</codeblock>
        <p>
        geben sie dann im Ordner das Kommando: <code>make</code> ein. Dies
        sollte die php-Dateien (und möglicherweise noch andere)
        entsprechend der Sprachen im Makefile erzeugen.
        </p>
        </li>
      </ol>
      <p>
      Notiz: Sollten sie Fehler in der englischen Datei finden, dann nicht
      ändern, sondern einen Bericht auf der <link
      url="/lists/fink-i18n.php">fink-i18n Mailing-Liste</link> erstellen,
      damit die englische "Master"-Datei geändert wird.
      </p>
    </section>
    <section name="check-work">
      <title>Arbeit überprüfen</title>
      <p>
      Bevor ihre Arbeit auf die Fink Webseite hoch geladen wird, sollten
      sie überprüfen, wie das Dokument aussieht.
      </p>
      <ul>
        <li>
        <em>Der einfache Weg: </em>Öffnen sie die HMTL- und PHP-Dateienin
        ihrem Web-Browser. PHP-Dateien sehen allerdings nicht exakt so aus
        wie auf der Webseite.
        </li>
        <li>
          <em>Der beste Weg: </em>Sie können ihren eingebauten Webserver
          dazu benutzen, sich die Seiten so anzeigen zu lassen, wie sie auf
          der Fink Webseite aussehen. Angenommen sie benutzen den
          vorhandenen Server:
          <ol>
            <li>
            Editiere <filename>/etc/httpd/httpd.conf</filename>, z. B.
            mittels: <codeblock>sudo pico /etc/httpd/httpd.conf</codeblock>
            </li>
            <li>
            Suchen sie diese Zeile: <codeblock>#LoadModule php
            libexec/httpd/libphp4.so</codeblock> und entfernen sie "#"
            </li>
            <li>
            Suchen sie diese Zeile: <codeblock>#AddModule
            mod_php4.c</codeblock> und entfernen sie "#"
            </li>
            <li>
            Haben sie eine Version von Apache, die älter is als die
            built-in Version auf Panther, dann suchen sie nach einer Zeile,
            die so oder so ähnlich aussieht: <codeblock>AddType
            application/x-httpd-php .php</codeblock> und stellen sie ein
            "#" an den Anfang.
            </li>
            <li>
            Speichern sie die Datei und beenden sie den Editor.
            </li>
            <li>
            Starten sie Personal Web Sharing in den Systemeinstellungen.
            Läuft es bereits, dann schalten sie es aus und wieder ein.
            </li>
            <li>
            Der einfachste Weg, alles sichtbar zu machen, ist es, den
            "Checkout" des <filename>xml</filename>-Baums in den Ordner
            <filename>Websites</filename> in ihrem Heimatordner zu ziehen.
            Die Homepage lässt sich dann im WebBrowser mit der folgenden
            URL öffnen:
            <codeblock>http://127.0.0.1/~<em>USERNAME</em>/xml/web/index.php</codeblock>
            wobei <code>USERNAME </code> durch ihren Nutzernamen ersetzt
            werden muss.
            </li>
          </ol>
        </li>
      </ul>
    </section>
    <section name="change-checkout">
      <title>Wenn sie "Commit" Zugang haben (Team-Leiter)</title>
      <p>
      Wenn sie "Commit" Zugang haben, sollten sie
      </p>
      <ul>
        <li>
        Einen SSH-Schlüssel für ihr Konto bei SourceForge erstellen.
          <ol>
            <li>
            Erstellen sie den Schlüssel auf ihrem Rechner, indem sie den
            <link
            url="http://sourceforge.net/docman/display_doc.php?docid=761&amp;group_id=1#keygenopenssh">Anweisungen</link>
            von SourceForge folgen.
            </li>
            <li>
            Geben sie folgendes Kommando im Terminal ein: <codeblock>cat
            ~/.ssh/id_dsa.pub | pbcopy</codeblock> Damit wird der Inhalt
            der Datei direkt und ohne Zeilenenden in ihr Pasteboard
            kopiert. Versichern sie sich, dass sie nichts anderes in ihr
            Pasteboard kopieren bis sie fertig sind.
            </li>
            <li>
            Login mit ihrem Konto bei SourceForge.
            </li>
            <li>
            Wählen sie "Account Options" aus.
            </li>
            <li>
            Gehen sie zu "Host Access Information" und klicken sie "Edit
            SSH Keys for Shell/CVS" an.
            </li>
            <li>
            Klicken sie auf das Formular und geben sie Cmd-A, Cmd-V ein.
            </li>
            <li>
            Klicken sie den Knopf.
            </li>
          </ol>
        </li>
        <li>
        Machen sie einen "Checkout" des <code>xml</code>-Baums unter
        Verwendung ihres Nutzernamens.
          <ol>
            <li>
            Nach einem "Checkout" des gesamten
            <filename>xml</filename>-Baums sollten sie ihre lokale Kopie
            umbenennen. Dafür können sie den Finder nehmen.
            </li>
            <li>
            Schieben sie diesen Ordner auf ein Terminalfenster:
            <codeblock>cd ~/Documents/Fink-i18n</codeblock>
            </li>
            <li>
            Machen sie den "Checkout" des xml-Baums: <codeblock>cvs
            -d:ext:yourusername@fink.cvs.sourceforge.net:/cvsroot/fink co
            xml</codeblock> wobei <em>yourusername</em> natürlich ihr
            Nutzername bei SourceForge ist. Geben sie auf nachfrage ihr
            Passwort ein.
            </li>
            <li>
            Kopieren sie die bearbeiteten Dateien aus ihrem alten Baum in
            den neuen. Nehmen sie dazu ruhig den Finder, aber achten sie
            darauf, dass die Dateien wirklich im selben Unterordner sind
            wie am Anfang.
            </li>
          </ol>
        </li>
      </ul>
    </section>
    <section name="committing">
      <title>Änderungen übergeben (Team-Leiter)</title>
      <p>
      Jetzt muss man die Änderungen auf den Hauptserver übertragen,
      wofür man "Commit" Zugang benötigt. Achten sie darauf, dass sie
      die neueste Version von XSLT installiert haben, derzeit
      <filename>libxslt-1.1.28-2</filename> von Fink.
      </p>
      <p>
      Das Vorgehen unterscheidet sich, je nachdem, ob es statische oder
      dynamische Dateien sind.
      </p>
      <ul>
        <li>
        <em>Statisch: </em>(nur PHP-Dateien) Für den Upload machen sie
        folgendes:
          <ol>
            <li>
            Öffnen sie ein Terminal.
            </li>
            <li>
            Wechseln sie in den Ordner mit den Dateien, die sie hoch laden
            wollen, z. B.: <codeblock>cd
            ~/Documents/Fink-i18n/xml/web</codeblock>
            <p>
            Haben sie ihren <filename>xml</filename>-Baum unter
            <filename>Documents/Fink-i18n/</filename> in ihrem Heimatordner
            und sie wollen eine PHP-datei aus dem Ordner xml/web hochladen.
            </p>
            </li>
            <li>
            Ist die Datei neu von ihnen erstellt, müssen sie diese zuerst
            zur Liste der Dateien hinzufügen: <codeblock>cvs add
            download.ru.php</codeblock> Geben sie nach dem Prompt ihr
            SourceForge-Passwort ein.
            <p>
            Existierte die Datei bereits, können sie zum nächsten Schritt
            springen.
            </p>
            </li>
            <li>
            Laden sie die Datei hoch (commit). In unserem obigen Beispiel:
            <codeblock>cvs ci -m "message" download.ru.php</codeblock>
            wobei <em>message</em> beschreiben sollte, was sie geändert
            haben. Geben sie nach dem Prompt ihr SourceForge-Passwort ein.
            <p>
            Notiz: Sie können mehrere Dateien auf einmal hochladen.
            </p>
            </li>
          </ol>
        </li>
        <li>
        <em>Dynamisch: </em>(XML- und PHP-Dateien) Nach der Bearbeitung der
        xml-Dateien müssen sie folgendes machen:
          <ol>
            <li>
            Öffnen sie ein Terminal.
            </li>
            <li>
            Wechseln sie in den Ordner mit den Dateien, die sie geändert
            oder hinzugefügt haben. Z. B.: <codeblock>cd
            ~/Documents/Fink-i18n/xml/faq</codeblock>, wenn sie die FAQs
            bearbeitet haben.
            </li>
            <li>
            Geben sie nun folgendes Kommando ein: <codeblock>make
            check</codeblock> Dies stellt sicher, dass die Datei korrekt
            ist.
            </li>
            <li>
            Haben sie die xml-Datei neu erstellt, müssen sie die xml-Datei
            und ihr Makefile zur Liste der Dateien hinzufügen (unter der
            Annahme, dass den Makefile geändert haben, um ihre Sprache
            hinzu zu fügen.): <codeblock>cvs add faq.ru.xml
            Makefile</codeblock> Geben sie nach dem Prompt ihr
            SourceForge-Passwort ein.
            <p>
            Existierte die Datei bereits, können sie zum nächsten Schritt
            springen.
            </p>
            </li>
            <li>
            Laden sie die Dateien hoch (commit): <codeblock>cvs ci -m
            "message" faq.ru.xml Makefile</codeblock> wobei
            <em>message</em> beschreiben sollte, was sie geändert haben.
            Geben sie nach dem Prompt ihr SourceForge-Passwort ein.
            </li>
            <li>
            Führen sie nun folgende Kommandos aus: <codeblock>make
            &amp;&amp; make install</codeblock>
            </li>
            <li>
            Erhalten sie eine Fehlermeldung, dass ihr Ordner
            <filename>foo</filename> bei
            <filename>xml/scripts/installer/dmg</filename> nicht vorhanden
            ist, wechseln sie dort hin mit: <codeblock>cd
            ../scripts/installer/dmg</codeblock> und erzeugen sie den
            Ordner mit: <codeblock>mkdir -p foo</codeblock>. Kehren sie
            dann zurück in den vorigen Ordner und wiederholen sie
            <codeblock>make &amp;&amp; make install</codeblock>.
            </li>
            <li>
            Wechseln sie in ihre Kopie des Fink xml-Baums, also:
            <codeblock>cd ~/Documents/Fink-i18n/xml</codeblock>,
            <p>
            wenn sie ihren <filename>xml</filename>-Baum im Ordner
            <filename>Documents/Fink-i18n/</filename> in ihrem Heimatordner
            erzeugt haben.
            </p>
            </li>
            <li>
            War die xml-Datei neu, muss man noch einiges in cvs
            hinzufügen. Hat man z. B. FAQ bearbeitet, muss man folgendes
            ausführen:
<codeblock>cvs add web/faq/index.en.php web/faq/general.ru.php \
web/faq/relations.ru.php web/faq/usage-fink.ru.php \ 
web/comp-general.ru.php web/faq/comp-packages.ru.php \ 
web/faq/usage-general.ru.php web/faq/usage-packages.ru.php \ 
web/faq/upgrade-fink.ru.php web/faq/mirrors.ru.php \ 
web/faq/faq.ru.html web/faq/header.ru.inc \ 
scripts/installer/dmg/faq.ru.html</codeblock>
            Für andere Dokumente heißen die Dateien natürlich anders.
            Verwenden sie alle Dateien, die mittels <code>make
            install</code> erzeugt wurden.
            </li>
            <li>
            Vergessen sie nicht, Dateien, die sie erzeugt haben (z. B.
            onstants.xx.inc, header.xx.inc, nav.xx.inc, etc.), in cvs hinzu
            zu fügen und hoch zu laden.
            <p>
            Existierte die Datei bereits, können sie den nächsten Schritt
            überspringen.
            </p>
            </li>
            <li>
            Laden sie den gesamten Baum hoch:
            <codeblock>cvs ci -m "message"</codeblock>
            <p>
            wobei <em>message</em> wieder beschreiben sollte, was sie
            geändert haben (Verwenden sie ruhig die gleiche Beschreibung
            wie bei der xml-Datei). Geben sie nach dem Prompt ihr
            SourceForge-Passwort ein.
            </p>
            <p>
            Der Grund, wieso man 2-mal hoch laden muss, ist, dass sicher
            gestellt sein muss, dass die Dateien einen korrekten Zeitpunkt
            der Erstellung haben, sowie die Person, die sie zuletzt
            geändert hat.
            </p>
            </li>
          </ol>
        </li>
      </ul>
    </section>
    <section name="website">
      <title>Aktualisieren unserer Webseite</title>
      <p>
      Wollen sie das Ergebnis ihrer Anstregungen jetzt gleich auf unserer
      Webseite sehen?  Dann machen sie folgendes:
      </p>
      <ol>
        <li>
        Öffnen sie ein Terminal.
        </li>
        <li>
        Anmelden auf dem Webserver mittels ssh:
        <codeblock>ssh username@shell.sourceforge.net</codeblock>
        Sie müüsen ihr SourceForge-Passwort eingeben.
        </li>
        <li>
        Wechseln sie in den Ordner, der die Webseiten enthält:
        <codeblock>cd /home/groups/f/fi/fink/htdocs</codeblock>
        </li>
        <li>
        Aktualisieren sie die Webseiten aus dem cvs:
        <codeblock>./update.sh</codeblock>
        <em>Wichtige Notiz:</em> Wenn sie dies machen, aktivieren sie
        <em>alles</em> das in den Ordner <code>web/xml</code> geschoben
        wurde.
        </li>
        <li>
        Abmelden von Webserver: <codeblock>exit</codeblock>
        </li>
        <li>
        Anschauen: <codeblock>open /</codeblock>
        </li>
      </ol>
    </section>
  </chapter>
  <chapter filename="procedure">
    <title>Dokumente aktualisieren</title>
    <shorttitle>Aktualisierung</shorttitle>
    <preface>
      <p>
      Die englische Dokumentation muss zuerst aktualisiert werden, weil sie
      die Basis ist. Die Aktualisierung kann von einem Mitglied des
      i18n-Teams (also englische Dokumentatoren) oder einem Mitglied des
      Core-Teams kommen.
      </p>
      <p>
      Damit alles glatt geht, sollte wie folgt vorgegangen werden:
      </p>
    </preface>
    <section name="call-to-translate">
      <title>Aufruf für Übersetzungen</title>
      <p>
      Wird ein neues Dokument erstellt oder erfolgen Änderungen der
      englischen Dokumentation, sollte eine Nachricht in der fink-18n
      Mailing-Liste verfasst werden, die alle Übersetzer darüber
      informiert. Die Nachricht sollte folgendes enthalten:
      </p>
      <ul>
        <li>
        Eine Notiz in der Betreffzeile, dass dies eine Aufforderung zur
        Übersetzung ist, also "[translation]" oder
        "[translation-delayed]", wenn die englische Dokumentation
        verzögert online gestellt wird.
        </li>
        <li>
        Zusätzlich sollte der Dateiname der Basisdatei in der Nachricht
        enthalten sein.
        </li>
        <li>
        Ein komplettes diff sollte enthalten sein, also:
        <codeblock>diff -Nru3 -r<em>last_revision</em> r<em>head</em></codeblock>
        damit man die Änderungen in ihrem Kontext sehen kann.
        </li>
      </ul>
      <p>
      Notiz: Lädt man eine xml-Datei hoch wird automatisch eine Nachricht
      auf fink-commits erzeugt, die alle Kriterien erfüllt. Das
      einfachste ist deshalb, diese Nachricht mit einem angepassten Betreff
      weiter zu leiten. Sind allerdings viele Änderungen gemacht wurden,
      klappt das leider nicht.
      </p>
    </section>
    <section name="doc-updates">
      <title>Neues Dokument</title>
      <p>
      Die englische Version des Dokuments wird <xref chapter="files"
      section="committing">hoch geladen</xref> und <xref chapter="files"
      section="website">aktiviert</xref> und <xref
      section="new-translations">übersetzt</xref> wie unten beschrieben.
      </p>
      <p>
      <em>Notiz</em>: Befindet sich das neue Dokument in einem neuen
      Ordner, sollten sie den neuen Ordner im Makefile hinzufügen, der im
      Ordner <filename>xml</filename> ist. Ansonsten wird die Erstellung
      der Dokumentaion nicht erfolgreich sein
      </p>
    </section>
    <section name="new-translation">
      <title>Neue Übersetzungen</title>
      <p>
      Der Team-Leiter einer Sprache (oder sonst jemand mit CVS-Zugang)
      <xref chapter="files" section="committing">lädt</xref> jedes
      Dokument hoch und <xref chapter="files"
      section="website">aktiviert</xref> es, sobald es fertig ist.
      </p>
      <p>
      Diese Klassifizierung umfasst:
      </p>
      <ul>
        <li>Das erste Mal, dass eine Übersetzung eines Dokuments verfasst wird.</li>
        <li>Teilweise Übersetzung eines existierenden Dokuments.</li>
        <li>Übersetzung eines neuen, englischen Dokuments</li>
      </ul>
    </section>
    <section name="prompt-update">
      <title>Sofortige Aktualisierung der existierenden Dokumentation</title>
      <p>
      Die englische Basisdokumentation wird <xref chapter="files"
      section="committing">hoch geladen</xref> und sofort <xref
      chapter="files" section="website">aktiviert</xref>. Wer die
      xml-Dateien geändert hat, sollte auch die HTML- und PHP-Dateien hoch
      laden und aktivieren. Die Übersetzungsteams aktualisieren dann ihre
      Versionen, <xref chapter="files"
      section="committing">laden</xref><em> alle </em> Dateien (XML und
      PHP) hoch und <xref chapter="files"
      section="activate">aktivieren</xref> dann die Änderungen.
     </p>
      <p>
      <em>Niemals</em> die erzeugten php-Dateien ändern; statt dessen
      immer die xml-Datei ändern.
      </p>
      <p>
      <em>Überprüfe</em> das die Zeile mit cvsid am Anfang der xml-Datei
      nicht aufgeteilt ist.
      </p>
      <p>
      <em>Notizen:</em>
      </p>
      <ol>
        <li>
        Änderungen in der Internationalisierung-Anleitung (diese Dokument)
        werden <em>immer</em> nach diesem Schema gemacht, weil sie alle
        Übersetzungsteams betreffen.
        </li>
        <li>
        Änderungen der statischen Dokumente (php-Dateien, die nicht aus
        xml-Dateien erzeugt werden) werden auch <em>immer</em> nach diesem
        Schema gemacht, weil es schwierig ist, sie mit einer <xref
        section="delayed-update">Verzögerung</xref> zu aktivieren.
        </li>
      </ol>
    </section>
    <section name="delayed-update">
      <title>Verzögerte Aktualisierung existierender Dokumente (nur für
      Dateien, die aus xml-Dateien erzeugt werden)</title>
      <p>
      In diesem Fall wird die englische Version der xml-Datei <xref
      chapter="files" section="committing">hoch geladen</xref>, aber
      <em>nicht</em> die php- und html-Dateien, d.h. Stopp nach Schritt 5
      unter Dynamisch in Kapitel <xref chapter="files"
      section="committing">2.9</xref>. Alle Übersetzer erledigen ihre
      ARbeit und <xref chapter="files" section="committing">laden</xref>
      <em>nur</em> ihre xml-Datei hoch (d.h. genau wie für Englisch)
      innerhalb eines vereinbarten Zeitraums. Alle php- und html-Dateien
      werden erzeugt, hoch geladen und gleichzeitig von einer Person,
      sprich jemand aus dem i18n-Core-Team, zu einem vereinbarten Zeitpunkt
      <xref chapter="files" section="website">aktiviert</xref>.
    </p>              
    </section>
    <section name="summary">
      <title>Für Entwickler und Dokumentatoren für Englisch</title>
      <p>
      Derzeit wird bei allen Dokumenten nach dem Schema <xref
      section="prompt-update">sofortige Aktualisierung</xref> verfahren,
      außer es liegen wirklich gewichtige Gründe für eine Ausnahme vor.
      </p>
    </section>
  </chapter>
  <chapter filename="resources">
    <title>Zusätzliche Quellen</title>
    <shorttitle>Quellen</shorttitle>
    <section name="resources">
      <title>Wichtige Links</title>
      <p>
      Internationalisierung ist ein kompliziertes Thema. Die unten
      angegebenen Quellen enthalten wertvolle Hinweise und sind gut
      geeignet, wenn man sich tiefer mit dem Thema beschäftigen möchte.
      </p>
      <ol>
        <li>
        <link url="http://www.w3.org/TR/unicode-xml/">Unicode in XML and
        other Markup Languages</link>
        </li>
        <li>
        <link
        url="http://www.w3.org/International/tutorials/tutorial-char-enc.html">Tutorial:
        Character sets &amp; encodings</link>
        </li>
        <li>
        <link url="http://www.w3.org/International/">W3C
        Internationalization Activity</link>
        </li>
        <li>
        <link url="http://www.cl.cam.ac.uk/~mgk25/unicode.html">UTF-8 and
        Unicode FAQ for Unix/Linux</link>
        </li>
      </ol>
    </section>
    <section name="editors">
      <title>Editoren</title>
      <p>
      Es gibt viele Editor-Programme für die Bearbeitung von Textdateien.
      Die kurze Liste enthält unsere Empfehlungen. Einige Editoren sind
      kompliziert zu benutzen oder nur für die Kommandozeile, also nicht
      für jedermann. Das Ziel ist, dass für jeden etwas dabei ist.
      </p>
      <ul>
        <li>
        <link url="http://www.codingmonkeys.de/subethaedit/">SubEthaEdit</link> - Ein
        moderner grafoscher Editor für Mac OS X, der Rendezvous beherrscht.
        </li>
        <li>
        <link url="http://www.barebones.com/products/bbedit/index.shtml">BBEdit</link>
        - Eine vielseitiger und gut bekannter Editor, aber kostenplichtig.
        </li>
        <li>
        <link url="http://www.morphon.com/xmleditor/index.shtml">Morphon
        XML-Editor</link> - Ein kostenloser, spezialisierter XML-Editor.
        Sehr gut, um xml-Dateien zu editieren.
        </li>
        <li>
        <link url="http://free.abracode.com/cyclone/">Cyclone</link> - Ein
        kostenloses Interface für den Apple Text Encoding Converter.
        </li>
        <li>
        <link url="http://www.macalester.edu/~jaas/linebreak.html">LineBreak</link>
        - Ein einfaches Hilfsprogramm für Mac OS X, das Zeilenende in
        Textdokumenten konvertiert.
        </li>
      </ul>
    </section>
    <section name="moretools">
      <title>Nützliche Tools</title>
      <p>
      Die Kommandozeile ist nicht für jedermann. Die folgenden Tools sind
      meist grafische Oberflächen für die Kommandozeilen-Tools. In der
      Hoffnung, dass sie helfen.
      </p>
      <ul>
        <li>
        <link url="http://www.wincvs.org/download.html">MacCvsX 3.3</link>
        - Grafische Oberfläche für CVS. (Wird nur für Team-Leiter empfohlen!)
        </li>
      </ul>
    </section>
  </chapter>
  <chapter filename="appendix">
    <title>Anhang</title>
    <shorttitle>Anhang</shorttitle>
    <section name="cvs-codes">
      <title>CVS codes</title>
      <p>
      Aktualisiert man sein cvs checkout, stehen manchmal Buchstaben vor
      den Dateinamen. Damit werden folgende Zustände der Datei angezeigt:
      </p>
      <ul>
        <li>
        <em>P:</em> Es gibt eine neue Version der Datei mittels eines Patch.
        </li>
        <li>
        <em>U:</em> Es gibt eine neue Version der Datei mittels Download.
        </li>
        <li>
        <em>M:</em> Die Version in ihrem lokalen repository wurde verändert.
        </li>
        <li>
        <em>C:</em> Ihre Version steht im Konflikt mit der im entfernten
        repository. Sie sollten den Konflikt durch Editieren und
        Zusammenführen der Änderungen auflösen.
        <p>
        Sie haben folgende Möglichkeiten
        </p>
        <codeblock>rm file; cvs update file</codeblock>
        <p>
        wobei <code>file</code> die Datei ist. Danach muss man die
        Änderungen noch einmal vornehmen, die man aus der Sicherung der
        Datei <filename>.#file-version</filename> übernehmen kann, wobei
        <code>version</code> die Revision ist, mit der man angefangen hat.
        </p>
        </li>
        <li>
        <em>?:</em> Die Datei is nicht im entfernten Repository und auch
        nicht als zu ignorieren vermerkt.
        </li>
        <li>
        <em>A:</em> Die Datei wurde hinzugefügt, aber noch nicht hoch geladen.
        </li>
        <li>
        <em>R:</em> Die Datei wurde entfernt, aber das Entfernen noch nicht
        hoch geladen.
        </li>
      </ul>
    </section>
  </chapter>
</document>
