<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE news SYSTEM "finknews.dtd">
<news lang="pt">
  <cvsid>$Id: news.pt.xml,v 1.10 2009/10/31 03:35:06 monipol Exp $</cvsid>

  <newsitem>
    <date>2009-10-30</date>
    <headline>Servidor novamente em operação..</headline>
    <body>
	  <p>Nossos serviços ao usuário foram restaurados. Em 28 de outubro o site
	  e alguns dos espelhos (rsync, arquivos fontes, distribuição de binários)
	  foram resturandos e em 30 de outubro todos os principais espelhos rsync
	  estavam operacionais. Uma vez mais, pedimos desculpas pela
	  inconveniência. Agradecemos sua paciência e colaboração.</p>

      <p>Our user services have been restored. On Oct 28th the Web site and
      some of the mirrors (rsync, source files, binary distribution) were
      restored, and on Oct 30th all of our main rsync mirrors were operational.
      Once again, we apologise for the inconvenience. Thanks for your patience
      and support.</p>
    </body>
  </newsitem>

  <newsitem>
    <date>2009-10-24</date>
	<headline>Problemas com o servidor.</headline>
	<body>
	  <p>Estamos com problemas no servidor e por conseguinte o site e a
	  distribuição oficial de binários estão fora do ar, e os servidores rsync
	  não estão atualizando. Enquanto resolvemos os problemas, você pode:</p>
	  <ul>
		<li>(Web site) Usar o <link
		url="http://fink.thetis.ig42.org">http://fink.thetis.ig42.org</link>
		caso necessite das informações do site;</li>

		<li>(selfupdate) Se você usa rsync como seu método de selfupdate então
		edite o arquivo <code>/sw/etc/fink.conf</code> e substitua a linha que
		começa com <code>Mirror-rsync</code> por <code>Mirror-rsync:
		rsync://fink.gecko.ig42.org/finkinfo/</code></li>

		<li>(arquivos fontes) Edite o arquivo <code>/sw/etc/fink.conf</code> e
		substitua a linha que começa com <code>Mirror-master</code> por
		<code>Mirror-master: http://fink-dist.gecko.ig42.org</code></li>

		<li>(bindist) Edite o arquivo <code>/sw/etc/fink.conf</code> e
		substitua a linha que começa com <code>Mirror-apt:</code> por
		<code>Mirror-apt: http://fink-bindist.gecko.ig42.org</code></li>

		<li>(bindist) Edite o arquivo <code>/sw/etc/apt/sources.list</code> e
		substitua <code>http://bindist.finkmirrors.net/bindist</code> por
		<code>http://fink-bindist.gecko.ig42.org</code></li>

		<li>Execute o comando <code>fink scanpackages</code></li>
	  </ul>
      <p>Pedimos desculpas pela inconveniência.</p>
	</body>
  </newsitem>

  <newsitem>
    <date>2009-08-28</date>
    <headline>Fink no OS X 10.6</headline>
    <body>
      <p>O Fink está pronto para ser usado no Snow Leopard (OS X 10.6). Os
      usuários precisam escolher dentre a versão do Fink de 32 bits e a de 64
      bits para o 10.6. A versão de 32 bits possui mais pacotes disponíveis no
      momento mas a versão de 64 bits representa a direção futura tanto do OS X
      quanto do Fink; os usuários precisam fazer a escolha por conta própria.
      <em>Não</em> será possível fazer uma atualização de 32 bits para 64 bits
      (ou vice-versa) sem que o Fink seja completamente reinstalado.</p>
      <p>No presente momento, dois métodos estão disponíveis para instalar o
      Fink no Snow Leopard. Um instalador binário não está disponível,
      portanto é importante <em>instalar primeiro o Xcode da pasta Optional
      Installs no disco do Snow Leopard.</em> Usuários que queiram a versão de
      64 bits ou que estejam atualizando diretamente do OS X 10.4 ou anteriores
      devem instalar o Fink do zero a partir da tarball de distribuição (versão
      0.29.9 ou posteriores) disponível no <link
      url="http://sourceforge.net/projects/fink/files/fink/0.29.9/fink-0.29.9.tar.gz/download">sourceforge.net</link>;
      as instruções de instalação estão <varlink
      url="download/srcdist.php">aqui</varlink>. Por outro lado, os usuários
      podem atualizar diretamente do OS X 10.5 para a versão de 32 bits
      seguindo as instruções abaixo. (Aviso: usuários que tenham instalado uma
      versão de desenvolvimento do Fink a partir do CVS no lugar de uma versão
      efetivamente lançada podem encontrar problemas; por favor, antes de
      começar, mude para uma versão oficialmente lançada e remova os arquivos
      .deb que possuam versões maiores.)</p>
      <p>Para fazer a atualização, siga os quatro passos a seguir. <em>Passo
      1:</em> edite o arquivo <code>/sw/etc/fink.conf</code> e adicione uma
      linha contendo <code>NoAutoIndex: true</code> (talvez você tenha que usar
      o <code>sudo</code> para obter as permissões corretas para editar o
      arquivo.) <em>Passo 2:</em> execute o comando <code>fink reinstall
      fink</code> para dizer ao Fink que agora você está no OS X 10.6.
      (Caso encontre uma mensagem sobre corrupção do banco de dados de pacotes,
      execute o comando <code>fink index -f</code> e tente este passo
      novamente.) <em>Passo 3:</em> execute o comando <code>fink update
      fink</code> para obter a última versão do Fink para o OS X 10.6.
      <em>Passo 4:</em> execute o comando <code>fink install
      perl588-core</code> para substituir a versão do Perl que foi alterada
      pela Apple durante a atualização do OS X caso você possua pacotes que
      dependam dele.</p>
      <p>Depois da atualização, talvez você queira executar o comando
      <code>fink configure</code> para fazer uma limpeza.</p>
      <p>Quase todos os pacotes do Fink na árvore stable vão compilar no OS X
      10.6 mas esteja ciente de que apenas uma fração dos pacotes do 10.5 estão
      disponíveis para o 10.6. Em um futuro próximo, o banco de dados de
      pacotes do Fink será atualizado para que inclua informações sobre pacotes
      para o 10.6; você poderá consultá-lo para verificar se seus pacotes
      prediletos estão disponíveis.</p>
    </body>
  </newsitem>

  <newsitem>
    <date>2009-07-25</date>
    <headline>Mudanças no Grupo Central</headline>
    <body>
      <p>O Grupo Central do Fink anuncia dois novos membros: Alexander Hansen
      (<em>akh</em>) e Augusto Devegili (<em>monipol</em>), tendo ambos estado
      bastante ativos no projeto. Una-se a nós e dê as boas-vindas aos novos
      membros!</p>
      <p>A equipe também anuncia que Christian Schaeffner retirou-se do grupo,
      voltando ao status de colaborador regular. Agradecemos ao Christian por
      sua ajuda na equipe nos últimos anos.</p>
      <p>Membros do projeto Fink estão trabalhando arduamente para prover
      suporte ao usuário, manter o Fink atualizado, e preparar para o futuro
      lançamento do Snow Leopard. Sempre precisamos de mais voluntários,
      portanto cogite contribuir de alguma forma!</p>
    </body>
  </newsitem>

  <newsitem>
    <date>2008-07-23</date>
    <headline>Fim do suporte ao 10.3.</headline>
    <body>
      <p>O projeto Fink não pode mais oferecer suporte a usuários do Fink no
      Mac OS X 10.3. Na verdade tem havido pouco suporte por algum tempo então
      este anúncio simplesmente formaliza esse fato.</p>
      <p>Isto significa que não haverá atualizações futuras, nem mesmo de
      segurança, para usuários do Mac OS X 10.3. Suas instalações atuais
      continuarão a funcionar mas o software que estiver instalado não será
      atualizado.</p>
      <p>Acreditamos que a maioria dos nossos usuários estejam usando Mac OS X
      10.4 ou 10.5 e esperiamos que esta decisão não seja inconveniente a
      muitas pessoas.</p>
    </body>
  </newsitem>

  <newsitem>
    <date>2008-07-17</date>
    <headline>Migração em passa de pacotes.</headline>
    <body>
      <p>A atualização massiva do GNOME que esteve em andamento por várias
      meses foi incorporada à árvore unstable. Os pacotes foram bem testados e
      as atualizações feitas por usuários aparentam estar ocorrendo
      tranquilamente.</p>
      <p>Estamos agora incorporando a atualização do GNOME à árvore stable.
      Devido ao fato de não termos podido testar antecipadamente as
      dependências desses novos pacotes, os usuários podem esperar que a árvore
      stable não esteja tão estável durante as próximas semanas, enquanto os
      erros serão corrigidos.</p>
      <p>Se você está ansioso para usar imediatamente essa atualização massiva
      do GNOME, sugerimos que mude para a árvore unstable. Caso não queira,
      sugerimos que suspenda a execução de "fink selfupdate" por algum tempo
      (talvez uma semana ou duas) até que tudo esteja estabilizado
      novamente.</p>
    </body>
  </newsitem>

  <newsitem>
    <date>2008-06-26</date>
    <headline>Nova versão do Fink.</headline>
    <body>
      <p>Uma nova versão (binária) do Fink para o OS X 10.5 (Leopard) está
      <varlink url="download/index.php">disponível</varlink> a partir de hoje:
      versão 0.9.0, a qual pode ser instalada em hardware Intel ou PowerPC.
      Esta versão inclui códigos fontes, pacotes de binários e instaladores do
      Fink para ambos os tipos de hardware.</p>
      <p>Usuários que já tenham instalado o Fink no Leopard a partir do código
      fonte e que queiram mudar para a distribuição de binários podem fazer o
      seguinte. Em primeiro lugar, execute <code>fink selfupdate</code> para
      atualizar para a última versão do gerenciador de pacotes fink. Em
      seguida, execute <code>fink configure</code> e assegure-se de
      <em>mudar</em> sua escolha sobre usar a distribuição de binários de Não
      para Sim. Finalmente, execute <code>fink scanpackages</code> para ativar
      a distribuição de binários.</p>
      <p><em>Atualização, 2008-07-11:</em> se você usa o instalador binário,
      você precisa executar <code>fink selfupdate</code> após a instalação.</p>
    </body>
  </newsitem>
</news>
