<?xml version = "1.0" encoding = "UTF-8" ?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "../finkdoc.dtd">
<document filename="index" lang="de">
  <title>Fink Benutzerhandbuch</title>
  <shorttitle>Benutzerhandbuch</shorttitle>
  <cvsid>$Id: uguide.de.xml,v 1.12 2019/01/19 10:11:12 nieder Exp $</cvsid>
  <preface>
  <p>Achtung: die deutsche Version dieses Dokuments ist nicht mit der Englische Version synchron.</p>
    <p>Dieses Dokument gibt einen Überblick über alle Features von Fink.
(Die folgenden, älteren Dokumente geben einen etwas breiteren Blick auf Fink
<link url="/doc/install/index.php">Installation</link>,
<link url="/doc/usage/index.php">Nutzung</link>
und die ReadMe.rtf, welche sich auf dem Medium der Binärdistribution befindet.)
Überprüfen Sie außerdem den
<link url="/doc/">Dokumentationsteil</link> der Webseite, er hat auch einige nützliche Dokumente.</p>
	</preface>
  <chapter filename="intro">
    <title>Einführung</title>
    <shorttitle>Einführung</shorttitle>
    <section name="what">
      <title>Was ist Fink?</title>
      <p>Fink ist eine Distribution von Unix Open Source Software für Mac OS X und Darwin. Es bringt  eine große Auswahl freier Kommandozeilen- und graphischer Software, die für Linux und ähnliche Systeme entwickelt wurde, auf Ihren Mac.</p>
    </section>
    <section name="req">
      <title>Voraussetzungen</title>
      <p>Auf jeden Fall benötigen Sie:</p>
      <ul>
        <li>
          <p>Ein installiertes Mac OS X System, Version 10.2 oder neuer, oder ein  äquivalentes Darwin-Release. Frühere Versionen beider Systeme werden <em>nicht</em> funktionieren. Siehe unten für mehr Informationen über unterstützte Systeme.</p>
        </li>
        <li>
          <p>Internetzugang. Beide, Quellen- and Binärpakete werden von Internetdownload-Seiten heruntergeladen.</p>
        </li>
      </ul>
      <p>Wenn Sie vorhaben die Quellendistibution (siehe unten) zu nutzen, brauchen Sie außerdem:</p>
      <ul>
        <li>
          <p>Development tools. Unter Mac OS X installieren Sie das Developer.pkg-Paket von der Developer Tools CD. Beachten Sie, dass Sie die Tools der gleichen Mac OS X Version nutzen. Unter Darwin sollten die Tools schon mit der Standardinstallaltion vorhanden sein.</p>
          <p>Es ist dennoch gut die Developer Tools installiert zu haben, auch wenn Sie nicht vorhaben Quellenpakete zu kompilieren. Manche Programme, die mit den Tools installiert werden, sind Mehrzweckwerkzeuge, die von einigen Paketen der Finkdistribution benötigt werden. </p>
        </li>
        <li>
          <p>Geduld. Das Kompilieren mehrerer großer Pakete benötigt Zeit. Ich meine damit Stunden oder sogar Tage.
					</p>
        </li>
      </ul>
    </section>
    <section name="supported-os">
      <title>Unterstützte Systeme</title>
      <!-- start translation -->
      <p translated="no"><em>Mac OS X 10.4</em> is the leading-edge platform, and is considered to be <quote>fully supported and tested</quote>, though as a newer operating system there are still some issues.  Most of the developers run it, and those who are running 10.3 have 10.4 users test their work.  Note, however, that
fink on intel hardware is still considered to be of <em>beta</em> quality.</p>
      <p translated="no">
        <em>Mac OS X 10.3</em> is considered to be <quote>fully supported and tested</quote>, although there may still be stray compile problems with single packages. Many of the developers run it, and those who don't have 10.3 users test their work.
</p>
      <p translated="no"><em>Mac OS X 10.2</em> is still supported to some extent.  Fink 0.6.4 is the last distribution to suppport this OS.</p>
      <!-- end translation -->
      <p>
        <em>Mac OS X 10.1</em> wird noch einigermaßen unterstützt. Sie müssen Fink 0.4.1 und keine neuere Version nutzen.
</p>
      <p>
<em>Darwin 8.x</em> ist die zu Mac OS X 10.4 korrespondierende Darwin-Version, 
<em>Darwin 7.x</em> ist die zu Mac OS X 10.3 korrespondierende Darwin-Version, und <em>Darwin 6.x</em> zu Mac OS X 10.2. Sie sollten im allgemeinen funktionieren, sind aber nicht so gut getestet, da die meisten Menschen stattdessen einfach Mac OS X laufen haben. Es kann sein, dass Sie auf Probleme mit Paketen stoßen, die spezielle Features von Mac OS X nutzen - betroffene Pakete schließen XFree86 und womöglich esound mit ein.
</p>
    </section>
    <section name="src-vs-bin">
      <title>Quellcode vs. Binärpakete</title>
      <p>
Software wird in von Menschen lesbaren Programmiersprachen geschrieben ("entwickelt"); diese Form wird "Quellcode" genannt. Bevor ein Computer ein Programm ausführen kann, muss es in Anweisungen der Maschinensprache umgewandelt werden (unlesbar für die meisten Menschen). Dieser Prozess wird "kompilieren" genannt, und das daraus resultierende Programm heißt "ausführbar" oder "Binary". (Der Prozess wird auch "building" oder "erstellen" genannt, da er normalerweise mehr Schritte als kompilieren umschließt.)
</p>
      <p>
      Wenn Sie kommerzielle Software kaufen, bekommen Sie den Quellcode jedoch nicht zu sehen. Firmen behandeln ihn als ein Betriebsgeheimnis. Sie bekommen nur die ausführbahren Dateien, was heißt, dass Sie keine Möglichkeit haben, das Programm zu modifizieren oder herauszubekommen, was es eigentlich tut, wenn es abläuft.
</p>
      <p>
Anders verhält es sich mit <link url="http://www.opensource.org/">Open Source</link>-Software. Wie der Name andeutet, steht es jedem offen den Quellcode anzugucken oder zu verändern.
Tatsächlich wird die meiste Open Source-Software als Quellcode von seinen Autoren bereitgestellt, und Sie müssen es auf Ihrem Computer kompilieren, um ein ausführbares Programm zu bekommen.
</p>
      <p>
      Fink bietet Ihnen zwei Modelle zur Auswahl an.

Die "Source"-Distribution lädt die originalen Quellen herunter, passt es an Mac OS X und Fink an und kompiliert es auf Ihrem Computer. Dieser Prozess ist vollautomatisiert, aber er benötigt einige Zeit. Die "binary"-Distribtution auf der anderen Seite lädt bereits kompilierte Pakete von Fink-Servern herunter und installiert diese, was Ihnen die Zeit für das Kompilieren spart. Es sogar möglich diese beiden Modell nach Belieben zu vermischen. Der Rest des Handbuchs wird Ihnen zeigen, wie das geht.
</p>
    </section>
  </chapter>
  <chapter filename="install">
    <title>Erste Installation</title>
    <shorttitle>Installation</shorttitle>
    <preface>
      <p>
Während der ersten Installation, wird ein Basissystem mit den Werkzeugen 
für die Paketverwaltung auf Ihrem Rechner installiert. Danach müssen Sie 
Ihre Shellumgebung einrichten, so dass die von Fink installierte Software 
genutzt werden kann. Sie brauchen dies nur einmal tun; Sie können auf 
jede neuere Fink-Installation (ab Version 0.2.0) aktualisieren, ohne Fink 
neu installieren zu müssen. Das wird im Kapitel <xref chapter="upgrade">Aktualisieren</xref> behandelt.
</p>
      <p>
Sobald sie die Werkzeuge für die Paketverwaltung installiert haben, 
können Sie diese  für die Installation weiterer Software verwenden. Mehr 
dazu im Kapitel <xref chapter="packages">Pakete Installieren</xref>.

</p>
    </preface>
    <section name="bin">
      <title>Installation der Binary-Distribution</title>
      <p>
Die Binary-Distribution kommt in Form eines Mac OS X-Installationspaketes 
(.pkg), eingepackt in ein Diskimage (.dmg). Nachdem dieses von der 
<link url="/download/bindist.php">Download-Seite</link> heruntergeladen ist (Sie 
müssen eventuell die "Verknüpfte Datei laden unter..."- oder die "Link 
auf Datenträger downloaden"-Funktion Ihres Browsers nutzen), müssen Sie 
diese Datei doppel-klicken, um sie zu mounten. Öffnen Sie dann das "Fink 
0.x.x Installer"-Medium, welches entweder auf dem Desktop oder in einem 
Fenster des Finders auf der Sidebar erscheint, nachdem es vom 
Festplatten-Dienstprogramm (Disk Copy auf OS Versionen älter als 10.3) 
verifiziert worden ist. Dort drinnen finden Sie dann einige 
Dokumentationsdateien und ein Installationspaket. Doppel-klicken Sie 
dieses Installationspaket und folgen Sie den Anweisungen auf dem 
Bildschirm.</p>
      <p>
Sie werden nach dem Administratorpasswort gefragt und einige Text zu lesen
bekommen.  Bitte lesen Sie diese - sie können aktueller als dieses
Nutzerhandbuch sein.  Wenn der Installer nach einem Laufwerk, auf welchem
die Installation erfolgen soll, fragt, gehen Sie sicher, dass Sie Ihr
Systemvolume (das, auf welchem Sie Mac OS X installiert haben) auswählen.
Wenn Sie das falsche Laufwerk wählen, wird die Installation fortgesetzt,
aber Fink wird anschließend nicht funktionieren.  Wenn die Installation
beendet ist, fahren Sie mit dem Abschnitt <xref section="setup">Einrichten Ihrer Umgebung</xref> fort.
</p>
    </section>
    <section name="src">
      <title>Installation der Source-Distribution</title>
      <p>
Die Source-Distribution kommt als ein übliches Unix-tarball (.tar.gz) daher. Es beinhaltet nur den <code>fink</code> Paketmanager und seine Paketbeschreibungen; es lädt die Quelldateien der Pakete bei Bedarf herunter. Sie können es hier herunterladen:
<link url="/download/srcdist.php">Download-Seite</link>.
Es ist wichtig, dass Sie nicht den StuffIt Expander zum Entpacken des 
tar-Archivs verwenden. Aus irgendeinen Grund kann StuffIt noch mit keinen 
langen Dateinamen umgehen. Falls StuffIt Expander das Archiv schon 
entpackt hat, löschen sie den Ordner, welchen er erstellt hat.
</p>
      <p>
Die Source-Version muss über die Kommandozeile installiert werden. Also öffnen Sie Terminal.app und wechseln Sie zu dem Verzeichnis, wo Sie das fink-0.x.x-full.tar.gz-Archiv gespeichert haben. 
(Notiz: Haben Sie OS X 10.4 und XCode 2.1, sollten sie statt dessen
<filename>fink-0.8.0-full-XCode-2.1.tar.gz</filename> verwenden und die Änderungen
von weiter unten machen.)
Der folgende Befehl entpackt das Archiv:
</p>
      <codeblock>tar -xzf fink-0.x.x-full.tar.gz</codeblock>
      <p>
Dies erstellt ein Verzeichnis mit dem selben Namen des Archivs. Wir werden dafür 
hier den Platzhalter  <code>fink-0.x.x-full</code> verwenden. Wechseln Sie jetzt 
in das Verzeichnis und führen Sie das bootstrap-Script aus:
</p>
      <codeblock>cd fink-0.x.x-full
./bootstrap.sh</codeblock>
      <p>
Das Skript wird eine paar Kontrollen auf Ihrem System und sudo ausführen, 
um root zu werden - dies wird Sie nach Ihrem Passwort fragen. Dann wird 
Sie das Script nach dem Installationspfad fragen. Sofern Sie keinen guten 
Grund haben, sollten sie den Standardpfad wählen- <filename>/sw</filename>. Nur 
so können Sie später auch Binärpakete installieren. Außerdem nutzen 
alle Beispiele diesen Pfad; achten Sie darauf diesen dann mit Ihren 
Installationspfad zu ersetzen, sollten Sie einen anderen gewählt haben.
      </p>
      <p>
Es folgt die Konfiguration von Fink.  Sie werden nach Dingen gefragt wie
Proxy- und Mirror-Einstellungen und ob sie wortreiche Mitteilungen
("verbose") wünschen.  Fall Sie eine Frage nicht verstehen, drücken Sie
einfach Return, um die Standardwahl zu akzeptieren.  Sie können diesen
Vorgang später mit dem Befehl <code>fink configure</code> wiederholen.
      </p>
      <p>
Sobald das bootstrap-Script alle notwendigen Informationen bekommen hat,
wird es den Quellcode für das Basissystem herunterladen und kompilieren.
Von diesem Punkt an wird keine weitere Interaktion nötig sein.  Machen Sie
sich keine Sorgen, falls manche Pakete mehrmals kompiliert werden.  Dies
ist notwendig, um das Binärpaket der Paketverwaltung zu erstellen, weil
erst die Paketverwaltung verfügbar sein muss.
      </p>
      <p>
Wenn das Skript beendet ist, fahren sie mit dem Abschnitt 
<xref section="setup">Einrichten Ihrer Umgebung</xref> fort.
      </p>
    </section>
    <section name="setup">
      <title>Einrichten Ihrer Umgebung</title>
      <p>
Um die Software, die in Finks Vereichnishierarchie installiert ist,
einschließlich der Paketverwaltung selber zu nutzen, müssen Sie die
Umgebungsvariable PATH (und einige andere) entsprechend setzen.  In den
meisten Fällen können Sie das mit diesem Befehl tun:
</p>
      <codeblock>/sw/bin/pathsetup.sh</codeblock>
<p>
Bitte beachten sie, dass das Programm in einigen älteren Versionen von
fink <filename>pathsetup.command</filename> genannt wird und man es mittels
<code>open /sw/bin/pathsetup.command</code> laufen lassen muss.
</p>
<p>
Falls es dennoch aus irgendeinen Grund nicht funktionieren sollte, können
Sie es auch manuell konfigurieren.  Allerdings hängt dies dann von der
Shell ab, die Sie verwenden.  Sie können herausfinden, welche Shell Sie
verwenden, indem Sie im geöffneten Terminalfenster folgenden Befehl
ausführen:
</p>
      <codeblock>echo $SHELL</codeblock>
      <p>
Sollte es "csh" oder "tcsh" ausgeben, nutzen Sie die C-Shell.  Falls es
"bash", "zsh", "sh" oder etwas ähnliches ausgibt, nutzen Sie
wahrscheinlich eine Variante der Bourne-Shell.
</p>
      <ul>
        <li>
          <p>
            <strong>Bourne-Shell</strong> (voreingestellt unter Mac OS X 10.3 und später)
          </p>
          <p>
       Wenn Sie eine Art Bourne-Shell nutzen (z.B. sh, bash, zsh),
       fügen Sie folgende Zeilen der Datei <code>.profile</code> in
       Ihrem Home-Verzeichnis hinzu (oder wenn Sie eine
       <code>.bash_profile</code>-Datei haben, sollte Sie diese
       stattdessen nutzen).
          </p>
          <codeblock>. /sw/bin/init.sh</codeblock>
          <p>
Wenn Sie nicht wissen, wie Sie die Zeile hinzufügen können, führen Sie diese Befehle aus:
  </p>
          <codeblock>cd
pico .profile</codeblock>
          <p>
Sie befinden sich nun in einem Vollbildschirm- (naja, 
Vollterminalfenster-) Texteditor und können einfach beginnen, die 
<code>. /sw/bin/init.sh</code>-Zeile einzutippen. Es ist in 
Ordnung, wenn eine Meldung erscheint, die "New file" ausgibt. Gehen 
Sie sicher, dass Sie nach der Zeile mindestens einmal Return 
gedrückt haben; dann drücken Sie ctrl-O, Return und ctrl-X, um aus 
dem Editor zu kommen.
  </p>
        </li>
        <li>
          <p>
            <strong>C-Shell</strong> (voreingestellt unter Mac OS X 10.2 und älter)
          </p>
          <p>
Wenn Sie tcsh verwenden, fügen Sie die folgende Zeile in die Datei <filename>.cshrc</filename> in Ihrem Home-Verzeichnis ein:
  </p>
          <codeblock>source /sw/bin/init.csh</codeblock>
         
         <p>
Wenn Sie nicht wissen, wie Sie die Zeile hinzufügen können, führen Sie diese Befehle aus:
  </p>
          <codeblock>cd
pico .cshrc</codeblock>
          <p>
          Sie befinden sich nun in einem Vollbildschirm- (naja,
          Vollterminalfenster-) Texteditor und können einfach beginnen, die
          <code>source /sw/bin/init.csh</code>-Zeile einzutippen.  Es ist okay,
          wenn eine Meldung erscheint, die "New file" ausgibt.  Gehen Sie
          sicher, dass Sie nach der Zeile mindestens einmal Return gedrückt
          haben; dann drücken Sie ctrl-O, Return und ctrl-X, um aus dem Editor
          zu kommen.
          </p>
<p>Es gibt einige gewöhnliche Situationen, in welchen Sie weitere Dateien ändern sollten:</p>
          <ol>
            <li>
              <p>Sie haben eine <code>~/.tcshrc</code>.</p>
              <p>Eine solche Datei wird gelegentlich von Third-Party-Software oder auch von Ihnen selber erstellt. In jedem Fall wird es passieren, dass <code>~/.tcshrc</code> gelesen wird und <code>~/.cshrc</code> ignoriert wird. Die empfohlene Herangehensweise ist, die <code>~/.tcshrc</code> auf einer gleichartigen Weise zu ändern, wie Sie  <code>~/.cshrc</code> oben geändert haben, und die folgende Zeile am Ende hinzufügen:</p>
              <codeblock>source ~/.cshrc</codeblock>
<p>So werden Sie in der Lage sein, Fink zu starten, auch wenn die <code>~/.tcshrc</code> gelöscht ist.</p>
            </li>
            <li>
<p>Sie haben die Anweisungen unter <code>/usr/share/tcsh/examples/README</code> befolgt.</p>
<p>Diese Anweisungen beinhalten die Erstellung von <code>~/.tcshrc</code> und <code>~/.login</code> . Das Problem in diesem Fall bezieht sich auf <code>~/.login</code>, welche nach <code>~/.tcshrc</code> und den Quellen in <code>/usr/share/tcsh/examples/login</code> ausgeführt wird. Die letzteren enthalten eine Zeile, die die zuvor eingerichtete PATH-Variable überschreibt. In diesem Fall sollten Sie die Datei <code>~/Library/init/tcsh/path</code> erstellen:</p>
            <codeblock>mkdir -p ~/Library/init/tcsh
  pico ~/library/init/tcsh/path</codeblock>
              <p>Fügen Sie dort folgendes ein:</p>
              <codeblock>source ~/.cshrc</codeblock>
              <p>Sie sollten auch Ihre .tcshrc wie oben in Punkt 1 ändern, so dass Ihr PATH korrekt gesetzt ist, falls Ihre <code>~/.login</code> nicht gelesen wird.</p>
            </li>
          </ol>
          <p>
Änderungen in der .cshrc (und anderen Startup-Dateien) haben nur auf neue Shells (z.B. neu geöffnete Terminalfenster) Auswirkungen. Also sollten Sie diesen Befehl auch in allen Terminalfenstern ausführen, welche Sie geöffnet haben, bevor Sie die Datei verändert haben. Sie sollten auch <code>rehash</code> ausführen, da tcsh die Liste verfügbarer Befehle intern zwischenspeichert.</p>
        </li>
      </ul>
      <p>
Beachten Sie, dass das <filename>init.sh</filename> und <filename>init.csh</filename> 
Script außerdem <filename>/usr/X11R6/bin</filename> und 
<filename>/usr/X11R6/man</filename> zu Ihrem PATH hinzufügt, so dass Sie den 
X11-Server nutzen können, wenn er installiert ist. Fink-Pakete haben die 
Möglichkeit selbst Einstellungen hinzuzufügen, z.B. setzt das qt-Paket 
die Umgebungsvariable QTDIR.
</p>
      <p>
Ist die Umgebung dann eingerichtet, können Sie mit dem Kapitel <xref 
chapter="packages">Pakete Installieren</xref> fortfahren, um zu 
sehen, wie Sie endlich nützliche Pakete mit Hilfe der in Fink enthaltenen 
Werkzeugen zur Paketverwaltung installieren können.
</p>
    </section>
  </chapter>
  <chapter filename="packages">
    <title>Pakete Installieren</title>
    <shorttitle>Pakete</shorttitle>
    <preface>
      <p>
Jetzt haben Sie etwas, was man Fink-Installation nennen kann. Dieses Kapitel zeigt Ihnen, wie Sie wirklich die Softwarepakete, für welche Sie hier sind, installieren können. Bevor wir erklären können, wie Pakete entweder mit der Source- oder mit der Binary-Distribution installiert werden, einige wichtige Anmerkungen, die für beide zutreffen.
</p>
    </preface>
    <section name="bin-dselect">
      <title>Binary-Pakete mit dselect Installieren</title>
      <p>
<code>dselect</code> ist ein Programm, mit welchem Sie durch eine Liste verfügbarer Pakete blättern können und die auswählen, welche Sie installieren möchten. Es läuft innerhalb des Terminal.app, aber benötigt den ganzen "Bildschirm" und nutzt eine einfache Steuerung über die Tastatur. Wie andere Werkzeuge zur Paketverwaltung benötigt <code>dselect</code> root-Rechte, Sie sollten daher <code>sudo</code> in Verbindung mit einem Admin nutzen:
</p>
      <codeblock>sudo dselect</codeblock>
      <p>
        <em>Anmerkung:</em>
<code>dselect</code> hat bekannte Schwierigkeiten mit dem Mac OS X Terminal-Programm. Bevor Sie es verwenden, sollten Sie die folgenden Befehle ausführen oder in die entsprechenden Startup-Dateien schreiben (z.B. <code>.cshrc</code> / <code>.profile</code>):</p>
      <p>tcsh-Nutzer:</p>
      <codeblock>setenv TERM xterm-color</codeblock>
      <p>bash-Nutzer:</p>
      <codeblock>export TERM=xterm-color</codeblock>
      <p>
Das Hauptmenü hat mehrere Einträge:
</p>
      <ul>
        <li>
          <p>
            <em>[A]ccess</em> - konfiguriert die Methode des Netzwerkzugangs. <em>Sie brauchen es nicht ausführen</em>, da Fink alles für Sie vorkonfiguriert. Im Prinzip sollten Sie diese Funktion sogar vermeiden, da sie die voreingestellte Konfiguration mit einer anderen ersetzen könnte, die unter Umständen nicht funktionieren würde.
</p>
        </li>
        <li>
          <p>
            <em>[U]pdate</em> - lädt die Liste der verfügbaren Pakete vom Fink-Server. Es installiert weder ein Paket noch aktualisiert es vorhandene Pakete - es aktualisiert nur die Liste für den Paketbrowser. Sie müssen diese Funktion mindestens einmal nach der Installation von Fink ausführen.
</p>
        </li>
        <li>
          <p>
            <em>[S]elect</em> - zeigt die eigentliche Paketauflistung an, aus der Sie Pakete aus- und abwählen, welche Sie auf Ihrem System haben wollen. Mehr darüber später.
</p>
        </li>
        <li>
          <p>
            <em>[I]nstall</em> - hinter diesem Menüeintrag ist das eigentliche Vorgehen verborgen. Die oben genannten Einträge betreffen nur die Auflistung und den Status der Datenbank von dselect. Diese Funktion hier besorgt und installiert tatsächlich die Pakete, die Sie angefordert haben. Außerdem entfernt es die Pakete, die Sie im Browser abgewählt haben.
</p>
        </li>
        <li>
          <p>
            <em>[C]onfig</em> und <em>[R]emove</em> - diese sind Reliquien aus der Zeit vor apt. Sie brauchen diese nicht, auch wenn Sie keinen Schaden anrichten.
</p>
        </li>
        <li>
          <p>
            <em>[Q]uit</em> - beendet dselect.
</p>
        </li>
      </ul>
      <p>
Sie werden die meiste Zeit mit dselect im Paketbrowser verbringen, erreichbar über den "[S]elect"-Menüeintrag. Bevor dselect Ihnen die Auflistung der Pakete anzeigt, präsentiert es Ihnen eine einführende Hilfsseite. Sie können 'k' für  eine vollständige Auflistung der Tastaturbefehle oder Return für die Paketliste drücken.
</p>
      <p>
Sie können sich mit den Pfeiltasten nach oben oder nach unten durch die Auflistung bewegen. Das markierte Paket wird mit '+' aus- bzw. mit '-' abgewählt (also installiert oder entfernt). Wenn Sie ein Paket auswählen, das von anderen Paketen abhängt, wird dselect Ihnen eine unterogeordnete Liste mit den betroffenen Paketen anzeigen. In den meisten Fällen können Sie einfach Return drücken, um dselects Auswahl anzunehmen. Sie können in einer solchen untergeordneten Paketliste auch Anpassungen vornehmen (z.B. eine alternative Auswahl für eine virtuelle Paketabhängigkeit wählen) oder mit 'R' (d.h. Shift-R)  zum vorherigen Zustand zurückkehren. Beide, untergeordnete Paketauflistungen und die Hauptauflistung aller Pakete, können Sie mit Return verlassen. Wenn Sie mit Ihrer Auswahl also zufrieden sind, verlassen Sie die Paketauflistung und wählen Sie "[I]nstall" aus dem Hauptmenu, um die Pakete auch tatsächlich zu installieren.
</p>
    </section>
    <section name="bin-apt">
      <title>Binary-Pakete mit apt-get Installieren</title>
      <p><code>dselect</code> selbst lädt die Pakete nicht herunter. Stattdessen beauftragt es apt, sich die Hände schmutzig zu machen. Wenn Sie ein pures Kommandozeilenwerkzeug bevorzugen, können Sie auf die Funktionen von apt mit dem Befehl <code>apt-get</code> direkt zugreifen.
      </p>
      <p>
Wie bei dselect müssen Sie erst die aktuelle Auflistung der verfügbaren Pakete mit diesem Befehl herunterladen:
</p>
      <codeblock>sudo apt-get update</codeblock>
      <p>
Wie bei dem Menüeintrag "[U]pdate" in dselect aktualisiert dies nicht die eigentliche Software auf Ihrem Computer, sondern apts Liste der verfügbaren Pakete. Um ein Paket zu installieren, müssen Sie apt-get nur den Namen geben. Wie hier z.B.:
</p>
      <codeblock>sudo apt-get install lynx</codeblock>
      <p>
Falls apt-get feststellt, dass das Paket die Installation anderer Pakete voraussetzt, wird es Ihnen die Auflistung dieser anzeigen und nach Ihrer Bestätigung fragen. Dann lädt und installiert es die angeforderten Pakete. Das Entfernen ist genauso einfach: 
</p>
      <codeblock>sudo apt-get remove lynx</codeblock>
      <p>
      </p>
<!-- [FIXME: using apt-cache to search for packages] -->
    </section>
    <section name="bin-exceptions">
      <title>Paketabhängigkeiten ohne verfügbares Binary-Paket</title>
      <p>
Manchmal passiert es, dass Sie bei einer Binary-Installation ein vorausgesetztes Paket ("dependency") nicht installiert werden kann. Z.B.:</p>
      <codeblock>Sorry, but the following packages have unmet
dependencies:
einpaket: Depends: anderespaket (&gt;= version) but it is
not installable
E: Sorry, broken packages</codeblock>
      <p>
Was hier passiert, ist folgendes: ein Paket, das Sie versuchen zu installieren, hängt von einem anderen Paket ab, das aber aus Lizenzgründen nicht in Form eines Binary also vorkompilierten Pakets verbreitet werden darf. Sie müssen das vorausgesetzte Paket ("dependency") von Quellcode installieren, also kompilieren (siehe nächsten Abschnitt).</p>
    </section>
    <section name="src">
      <title>Binäre und Quellcode-Pakete mit fink installieren</title>
      <p>
 Mit <code>fink</code> kann man auch Pakete installieren, die noch nicht in der <xref chapter="intro" section="src-vs-bin">binären  Distribution</xref> zur Verfügung stehen.</p>
      <p>
Zu erst benötigen Sie eine geeignete Version der Development Tools für Ihr System. Sie können diese kostenlos nach einer Registration von <link url="http://connect.apple.com">http://connect.apple.com</link> herunterladen.</p>
      <p>
Um eine Liste der verfügbaren Pakete, die vom Quellcode ("from source") installiert werden können, also in der Source-Distribution sind, fragen Sie das  <code>fink</code> tool:</p>
      <codeblock>fink list</codeblock>
      <p>
Die erste Spalte listet den Installationszustand an (leer für nicht installiert,  <code>i</code> für installiert, <code>(i)</code> für installiert, aber nicht die aktuellste Version), gefolgt vom Paketname, die aktuelle Version und eine kurze Beschreibung. Sie können nach mehr Informationen über ein spezielles Paket fragen, indem Sie den "describe"-Befehl verwenden ("info" ist ein alias dafür ):</p>
      <codeblock>fink describe xmms</codeblock>
      <p>
Sobald Sie ein Paket gefunden haben, das Sie installieren wollen, benutzen Sie den "install"-Befehl:
</p>
      <codeblock>fink install wget-ssl</codeblock>
      <p>
Der <code>fink</code>-Befehl wird erst prüfen, ob alle Grundvoraussetzungen ("dependencies") vorhanden sind, und wird Sie dann fragen, ob Sie damit einverstanden sind, dass diese installiert werden, falls sie noch nicht da sind. Dann beginnt der Installationsprozess: die Quellen werden heruntergeladen, ausgepackt, gepatcht, kompiliert und schlussendlich an die richtige Stelle auf der Festplatt Ihres Computers geschoben. Dieser Vorgang kann eine lange Zeit dauern. Falls währenddessen Fehler auftreten, schauen Sie sich bitte erst die <link url="/faq/">FAQ</link> an.
</p>
      <p>
Ab der <code>fink</code> Version 0.23.0 kann man auch einstellen, dass bereits übersetzte, binäre Pakete herunter geladen werden, so weit sie vorhanden sind. Einfach die <xref chapter="usage" section="options">--Option use-binary-dist (oder -b) </xref> an <code>fink</code> übergeben. Das kann sehr viel Zeit sparen. Zum Beispiel: Ruft man
      </p>
      <codeblock>fink --use-binary-dist install wget-ssl</codeblock>
      <p>auf oder</p>
      <codeblock>fink -b install wget-ssl</codeblock>
 <p>
werden zuerst alle Pakete, von denen wget-ssl abhängt und die aus der binären Distribution zur Verfügung stehen, herunter geladen und nur der Rest aus den Quellen erstellt. Diese Option kann auch dauerhaft in der <xref chapter="conf">Konfigurationsdatei von Fink</xref> (fink.conf) gesetzt werden oder mit dem Kommando:
<code>fink configure</code>.
      </p>
      <p>
Weitere Details zu <code>fink</code> stehen im Kapitel
<xref chapter="usage">"Fink in der Kommandozeile benutzen"</xref>.
      </p>
    </section>
    <section name="fink-commander">
      <title>Fink Commander</title>
<p>Fink Commander ist eine Aqua-Oberfläche für beide Werkzeuge, <code>apt-get</code> und das <code>fink</code>-Tool. Über das Binär-Menü können Sie Aktionen auf die Binary-Distribution erreichen, und das Source-Menü ebenso bloß auf die Source-Distribution.</p>
<p>Der Fink Commander ist bei dem Fink-Binary Installer mit eingeschlossen. Um ihn seperat herunterzuladen (wenn Sie z.B. Fink von Quellcode installiert haben) oder um zusätzliche Informationen zu erhalten, besuchen Sie die <link url="http://finkcommander.sourceforge.net">Fink Commander-Homepage</link>.</p>
    </section>
<section name="available-versions">
      <title>Verfügbare Versionen</title>
<p>Wenn Sie ein Paket installieren möchten, sollten Sie zuerst die <link url="http://pdb.finkproject.org/pdb/index.php">Paketdatenbank</link> überprüfen und nachsehen, ob es überhaupt via Fink verfügbar ist. Die verfügbare(n) Version(en) des Pakets werden in mehreren Zeilen einer Tabelle angezeigt. Diese sind:</p>
      <ul>
        <li>Binary Distribution
		  <ol>
            <li><p>
            <em>0.4.1:</em> das ist die Version, die als Binär-Paket für OS 10.1 installiert werden kann.</p></li>
            <li><p ><em>0.6.4:</em> das ist die Version, die als Binär-Paket für OS 10.2 installiert werden kann.</p></li>
            <li><p><em>0.7.2:</em>
  das ist die Basis-Version, die als Binär-Paket für OS 10.3 installiert werden kann.  Mit <xref chapter="install" section="bin">update</xref> Fink, stehen für manche Pakete neuere Versionen zur Verfügung</p>
        </li>
            <li><p><em>&fink_version;:</em> Das ist die Basis-Version , die als Binär-Paket für OS 10.5 installiert werden kann.  Mit <xref chapter="install" section="bin">update</xref> Fink, stehen für manche Pakete neuere Versionen zur Verfügung</p></li>
          </ol>
        </li>
        <li>CVS/rsync Distributionen
<ol>
            <li>
          <p>
            <em>10.2-gcc3.3 stable:</em> Das ist die aktuellste, stabile stable-Version ("stabil"), die von Quellcode für 10.2 mit dem <code>gcc 3.3</code>-Update für die Developer Tools installiert werden kann. Um diese Version zu installieren, ist es nötig, <link url="/doc/cvsaccess/index.php">CVS</link> oder den rsync-Zugang zu aktivieren. Falls Sie das <code>gcc 3.3</code>-Update nicht angewendet haben, werden Sie womöglich diese Version (oder eventuell sogar das Paket) nicht sehen.</p>
          <p> Anmerkung: In Kontrast zu anderen Projekten, veröffentlicht Fink sowohl die aktuellsten stable-Versionen als auch die unstable-Versionen, die noch testing ("Erprobung") benötigen, via CVS. Die Aktivierung von CVS oder rsync bietet Ihnen den Zugriff auf die neuen stable-Versionen der Pakete, noch bevor diese in der Binary-Distribution aktualisiert sind.
</p>
        </li>
        <li><p><em>10.3 stable:</em>  Das ist die aktuellste Version, die von Quellcode installiert werden unter OS 10.3.</p>
</li>
            <li><p><em>10.4/powerpc stable:</em> Dies ist die neueste Version, die aus dem stable Baum von 10.4 Nutzern auf PowerPC Hardare installiert werden kann.</p></li>
            <li><p><em>10.4/intel stable:</em> Dies ist die neueste Version, die aus dem stable Baum von 10.4 Nutzern auf Intel Hardare installiert werden kann.</p></li>
        <li>
          <p>
            <em>10.2-gcc3.3 unstable:</em> Das ist die aktuellste unstable-Version, die von Quellcode unter 10.2 mit <code>gcc 3.3</code> installiert werden kann. Um diese Version zu installieren, folgen Sie den <link url="/faq/usage-fink.php#unstable">Erklärungen</link> über die Installation der unstable-Pakete.</p>
          <p>Anmerkung: <em>unstable</em> heißt nicht unbedingt <em>unbenutzbar</em>, allerdings installieren Sie diese Pakete auf eigene Gefahr.</p>
        </li>
        <li><em>10.3 unstable:</em>  Das ist die aktuellste unstable-Version, die von Quellcode unter 10.3 installiert werden kann. Aktivieren Sie den unstable-Baum wie <link url="/faq/usage-fink.php#unstable">oben</link> erwähnt.</li>
            <li><p><em>10.4/powerpc unstable:</em> Dies ist die neueste Version, die aus dem unstable Baum von 10.4 Nutzern auf PowerPC Hardare installiert werden kann.</p></li>
          </ol></li>
      </ul>
    </section>
    <section name="x11">
      <title>Mit X11 Klarkommen</title>
      <p>Viele Pakete, die über Fink verfügbar sind, setzen die Installation irgendeiner Form des X11 voraus. Deswegen gehört es typischerweise zu den ersten Schritten, eine X11-Implementation zu wählen.</p>
      <p>
Da es für Mac OS X mehrere X11-Implementationen verfügbar sind (Apple X11, XFree86, Tenon Xtools, eXodus) und es ebenso viele Wege gibt, diese zu installieren (manuell oder via Fink), gibt es verschiedene alternative Pakete - eins für jedes Setup.
Hier ist eine Auflistung der verfügbaren Pakete und die Installationsmethoden:</p>
      <ul>
        <li>
          <p>
            <em>xfree86, xfree86-shlibs:</em>
Installieren sie beide Pakete für XFree86 4.3.0 (nur OS 10.2), 4.4.0 (10.2 oder 10.3), oder 4.5.0 (10.3 oder 10.4).
</p>
        </li>
        <li><p><em>xorg, xorg-shlibs</em>(10.3 oder 10.4) installieren sie diese Pakete für die Version 6.8.2  der X.org X11 Distribution.</p></li>
        <li>
          <p>
<em>system-xfree86 + -shlibs, -dev:</em>
Diese Pakete werden automatisch erzeugt (für Fink 0.6.2 oder neuer), wenn man Apple's X11, XFree86 oder X.org installiert. Sie dienen als Platzhalter für Abhängigkeiten.
          </p>
        </li>
        <li>
          <p>
            <em>xfree86-base, xfree86-rootless [-threaded] + -shlibs, -dev</em>
            (nur 10.1 oder 10.2) Diese Pakete die komplette Version 4.2.1.1 (4.2.0 auf 10.1) von XFree86.  Die <code>-threaded</code> Variante für speziell für einige Programme, die dies benötigen; sie ist Standard in neueren Versionen von XFree86.  Das <code>-rootless</code> paket enhält den XDarwin display server - der Name ist historisch.
</p>
          <p>Sie müssen alle sechs Pakete installieren, wenn man X11-basierte Pakete aus Quellcode erstellen will.
</p>
        </li>
      </ul>
      <p>
      Für mehr Informationen über die Installation und die Nutzung von X11, schlagen Sie weiter im <link url="/doc/x11/">X11 unter Darwin und Mac OS X</link>-Dokument nach.
</p>
    </section>
  </chapter>
  <chapter filename="upgrade">
    <title>Fink Aktualisieren</title>
    <shorttitle>Aktualisieren</shorttitle>
    <preface>
      <p>
      Dieses Kapitel beschreibt, wie Sie vorgehen sollten, um Ihre Fink-Installation auf dem neuesten Stand zu halten.</p>
    </preface>
    <section name="bin">
      <title>Aktualisieren von Binary-Paketen</title>
      <p>Wenn Sie ausschließlich die Binary-Distribution nutzen, gibt es keine separate Vorgehensweise für die Aktualisierung. Fragen Sie einfach über Ihr Lieblingswerkzeug die aktuellste Paketauflistung vom Server ab, und lassen Sie es alle Pakete aktualisieren.
</p>
      <p>
Bei dselect reicht es aus, "[U]pdate" und danach "[I]nstall" zu drücken. Natürlich können Sie dazwischen "[S]elect" ausführen, um die Paketauswahl, die Sie getroffen haben, zu überprüfen und über neue Pakete zu erfahren.
</p>
      <p>
Bei apt führen Sie <code>apt-get update</code> aus, um die aktuelle Auflistung aller Pakete zu bekommen, und dann <code>apt-get upgrade</code>, um dann die tatsächlichen Pakete zu aktualisieren, für die neue Versionen verfügbar sind.
</p>
      <p>
Im Fink Commander wählen Sie im Menü Binär Update descriptions, um die Auflistung der Pakete zu aktualisieren, und dann Dist-Upgrade packages auch im Binär-Menü, um die tatsächlichen Pakete mit neuen Versionen zu aktualisieren.
</p>
      <p>
Für mehr Informationen, speziell über das Aktualisieren unter Fink Versionen älter als 0.3.0, schauen Sie sich die <link url="/download/upgrade.php">Upgrade Matrix</link> an.
</p>
    </section>
    <section name="src">
      <title>Aktualisieren der Source-Distribution</title>
      <p>
Aktualisieren ist ein wenig komplizierter, wenn Sie die Source-Distribution verwenden. Die Verfahrensweise besteht aus zwei Schritten. Im ersten Schritt, laden Sie die aktuellsten Paketbeschreibungen auf Ihren Computer. Im zweiten Schritt werden diese Paketbeschreibungen genutzt, um neue Pakete zu kompilieren; der eigentliche Quellcode wird dann bei Bedarf heruntergeladen.
</p>
      <p>
Falls Sie Fink 0.2.5 oder neuer haben, kann der erste Schritt mit dem Ausführen von <code>fink selfupdate</code> vollbracht werden. Dieser Befehl wird die Fink-Webseite überprüfen, ob ein neues Punkt-Release verfügbar ist, und gegebenenfalls die Paketbeschreibungen herunterladen. In kürzlichen Versionen des Befehls <code>fink</code> haben Sie die Möglichkeit die Paketbeschreibungen direkt via Git oder rsync herunterzuladen. Git ist ein versionsgesteuertes Behältnis, wo die Paketbeschreibungen gespeichert und verwaltet werden. Der Einsatz von Git hat den Vorteil, dass es kontinuierlich aktualisiert wird, aber der Nachteil ist, dass es nur einen einzigen Git-Server für Fink gibt, so kann es sein, dass dieser manchmal nicht erreichbar ist, wenn es viel Traffic gibt. Deshalb empfehlen wir, dass die Benutzer im allgemeinen rsync nutzen. Für rsync gibt es zahlreiche Spiegelserver, und der einzige Nachteil ist, dass die Paketbeschreibungen mit einer Verzögerung von etwa einer Stunde auf die rsync-Server gespiegelt werden, nachdem sie zum Git hinzugefügt worden.
</p>
      <p>(Falls Sie Probleme haben, die Source-Installation zu aktualisieren, werfen Sie einen Blick in <link url="/download/fix-upgrade.php">diese speziellen Anweisungen</link>.)</p>
      <p>
Wenn Sie eine Fink-Installation älter als Version 0.2.5 haben, müssen Sie die Paketbeschreibungen per Hand herunterladen. Besuchen Sie den <link url="http://sourceforge.net/project/showfiles.php?group_id=17203">Download-Bereich</link> und suchen Sie die aktuellste Version der packages-0.x.x.tar.gz im Modul "distribution". Laden Sie es herunter, und installieren Sie es wie folgt:
</p>
      <codeblock>tar -xzf packages-0.x.x.tar.gz
cd packages-0.x.x
./inject.pl</codeblock>
      <p>
Sobald Sie Ihre Paketbeschreibungen aktualisiert haben (egal auf welcher Weise),  sollten Sie alle Pakete mit einem Mal mit dem Befehl <code>fink update-all</code> aktualisieren.
</p>
      <p>
Um die Source-Distribution mit dem Fink Commander zu aktualisieren, wählen Sie Source-&gt;Selfupdate, um die neuen Dateien mit den Paketinformationen herunterzuladen, und dann Source-&gt;Update-all, um die veralteten Pakete zu aktualisieren.</p>
    </section>
    <section name="mix">
      <title>Aktualisieren einer gemischten Distribution (Binary und Source)</title>
      <p>
Wenn Sie einige Pakete als vorkompilierte Binärdateien herunterladen und andere von Quellcode kompilieren, werden Sie beide oben erklärten Vorgehensweisen befolgen müssen, um Ihre Fink-Installation zu aktualisieren.  Das heißt, Sie verwenden erst <code>dselect</code> oder <code>apt-get</code>, um die aktuellsten Versionen der Pakete zu bekommen, die als Binärdateien verfügbar sind, und dann <code>fink selfupdate</code> und <code>fink update-all</code>, um die aktuellen Beschreibungen für die übrigen Pakete herunterzuladen. Wenn Sie den Fink Commander verwenden, folgen Sie den Erklärungen zur <xref section="bin">Binary-</xref>- und dann zur <xref section="src">Source</xref>-Distribution.
 </p>
<p>
Ab der Version 0.23.0 von Fink werden mit der Option UseBinaryDist sowohl die binäre als auch die Quell-Distribution aktualisiert, wenn man <code>fink selfupdate</code> aufruft. Die Option UseBinaryDist kann man mittels der <xref chapter="usage" section="options">Option --use-binary-dist (oder -b)</xref> setzen oder in der <xref chapter="conf">Konfigurationsdatei von Fink</xref>. Der zusätzliche Aufruf von <code>apt-get</code> ist nicht mehr nötig.
</p>
<p>
Benutzen sie Fink Commander, dann wählen sie für die Aktualisierung der Paketlisten den Menüpunkt Binary-&gt;Update descriptions aus und dann für die Aktualisierung der Pakete Binary-&gt;Dist-Upgrade packages. Danach lädt man die neuen Paketbeschreibungen mit Source-&gt;Selfupdate herunter und aktualisiert mit Source-&gt;Update-all (Details dazu stehen in den Abschnitten weiter oben).
</p>
    </section>
  </chapter>
  <chapter filename="conf">
    <title>Die Fink-Konfigurationsdatei</title>
    <shorttitle>fink.conf</shorttitle>
    <preface>
      <p>
Dieses Kapitel erklärt die möglichen Einstellung in der Fink-Konfigurationsdatei (fink.conf) und wie sie das Verhalten von Fink beeinflussen, speziell das Kommandozeilentool <code>fink</code> (d.h. das Nutzen der Source-Distribution).
</p>
    </preface>
    <section name="about">
      <title>Über fink.conf</title>
      <p>
Wenn Fink zum ersten Mal installiert wird, möchte es Antworten zu Fragen bekommen, um die Konfigurationsdatei einzurichten, wie z.B. welche <xref section="mirrors">Mirrors</xref> Sie zum Herunterladen von Dateien nutzen möchten oder wie Rechte eines Super-user erworben werden können. Sie können diesen Vorgang nochmals durchlaufen, indem Sie den Befehl <code>fink configure</code> aufrufen. Um einige Wahlmöglichkeiten zu erhalten, müssten Sie die Datei <em>fink.conf</em> per Hand editieren. Im allgemeinen sind diese Optionen für fortgeschrittene Benutzer gedacht.
</p>
      <p>
Die Datei <em>fink.conf</em> befindet sich hier: <code>/sw/etc/fink.conf</code>;  Sie können diese mit Ihrem Lieblingseditor bearbeiten. Sie werden allerdings die Rechte eines super-user benötigen.
</p>
    </section>
    <section name="syntax">
      <title>fink.conf Syntax</title>
      <p>
Ihre fink.conf besteht aus mehreren Zeilen, im Format:</p>
      <codeblock>OptionsName: Wert</codeblock>
      <p>Optionen sind jeweils immer eine je Zeile, und der Name der Option ist vom Wer mit einem : und einem Leerzeichen getrennt. Der Inhalt des Wertes hängt von der Option ab, aber er ist normalerweise eine Wahrheitswert (Boolean), also "True" oder "False", eine Zeichenkette (String) oder eine Liste von Wörtern voneinander durch ein Leerzeichen getrennt. Zum Beispiel:
</p>
      <codeblock>
BooleanOption: True
StringOption: Something
ListOption: Option1 Option2 Option3
</codeblock>
    </section>
    <section name="required">
      <title>Erforderliche Einstellungen</title>
      <p>
      Einige Einstellungen in der <em>fink.conf</em> sind zwingend. Ohne Sie kann Fink nicht funktionstüchtig sein. Die folgenden Einstellungen gehören in diese Kategorie.
      </p>
      <ul>
        <li>
          <p>
            <em>Basepath:</em> path</p>
          <p>
Gibt Fink an, wo es installiert wurde. Standardwert ist <em>/sw</em>, es sei denn, Sie haben den Pfad im Zuge der ersten Installation geändert. Sie sollten diesen Wert nach der Installation <em>nicht</em> mehr ändern - es würde <em>fink</em> verwirren.</p>
        </li>
      </ul>
    </section>
    <section name="optional">
      <title>Optionale Nutzereinstellungen</title>
      <p>
Es gibt verschiedene optionale Einstellungen, welche die Nutzer anpassen können, um das Verhalten von Fink zu ändern.
</p>
      <ul>
        <li>
          <p>
            <em>RootMethod:</em> su, sudo oder none</p>
          <p>Für einige Operationen benötigt Fink die Rechte eines Super-users. Anerkannte Werte sind <em>sudo</em> oder <em>su</em>. Sie können den Wert auch auf <em>none</em> setzen, dann müssen Sie Fink als Root selber starten. Der Standardwert ist <em>sudo</em>, und in den meisten Fällen braucht er nicht verändert werden.</p>
        </li>
        <li>
          <p>
            <em>Trees:</em> Liste der Bäume</p>
          <p>Verfügbare Bäume sind:</p>
          <codeblock>
local/main      - beliebige lokale Pakete, die Sie installieren wollen
local/bootstrap - Pakete, die während der Installation von genutzt wurden
stable/crypto   - stabile, kryptographische Pakete
stable/main     - weitere stabile Pakete
unstable/crypto - instabile, kryptographische Pakete
unstable/main   - weitere instabile Pakete
</codeblock>
          <p>
Sie können auch Ihre eigenen Bäume in das Verzeichnis <code>/sw/fink/dists</code> für Ihre Bedürfnisse hinzufügen, dies ist aber nicht notwendig in den meisten Situationen. Die Standardbäume sind "local/main local/bootstrap
stable/main". Diese Liste sollte mit der Datei <code>/sw/etc/apt/sources.list</code> synchronisiert sein. (Ab <code>fink</code> 0.21.0 wird das für Sie automatisch gemacht.)</p>
<p>Die Reihenfolge im Baum ist wichtig, weil Pakete an späteren Positionen in
der Liste solche an früheren Positionen überschreiben können.</p>
        </li>
        <li>
          <p>
            <em>Distribution:</em> 10.1, 10.2, 10.2-gcc3.3, 10.3 oder 10.4</p>
          <p>Fink muss wissen, welche Version Sie von Mac OS X laufen haben. MaxcOS X 10.0 und frühere Versionen werden nicht und 10.1 und 10.2 wird nicht länger von der dieser Version von Fink unterstützt. 
          Mac OS X 10.2 Nutzer müssen sich mit fink-0.24.7 begnügen, im Juni 2005 heraus gegeben.
          Dieses Feld wird mit dem Skript <code>/sw/lib/fink/postinstall.pl</code> gesetzt. Sie sollten diesen Wert nicht manuell verändern.
</p>
        </li>
        <li>
          <p>
            <em>FetchAltDir:</em> Pfad</p>
          <p>Normalerweise wird <code>fink</code> die Quellen, die es herunterlädt, in <code>/sw/src</code> speichern. Sie können ein alternatives Verzeichnis bestimmen, in welchem nach heruntergeladenen Quelldateien gesucht wird, wenn Sie diesen Wert setzen. Zum Beispiel:
</p>
          <codeblock>FetchAltDir: /usr/src</codeblock>
        </li>
        <li>
          <p>
            <em>Verbose:</em> eine Zahl von 0 bis 3</p>
          <p>Diese Option bestimmt, wie viel Informationen Fink ausgibt, während es beschäftigt ist. Die Werte sind:
<em>0</em>
            <tt>Quiet</tt> (Leise) (zeigt keine Informationen über Downloads an)
<em>1</em>
            <tt>Low</tt> (Niedrig) (zeigt keine Informationen über das Auspacken von  Tarballs an)
<em>2</em>
            <tt>Medium</tt> (Medium) (zeigt fast alles an)
<em>3</em>
            <tt>High</tt> (Hoch) (zeigt alles an).
Der Standardwert ist 1.
</p>
        </li>
        <li><p><em>SkipPrompts:</em> Eine Komma-separierte Liste</p>
            <p>(<code>fink-0.25</code> und später) Diese Option instruiert 
            <code>fink</code> von der Nachfrage abzusehen, wenn der Nutzer keine 
            Eingabe machen möchte. Jede Eingabe gehört zu einer Kategorie. Ist 
            eine Kategorie in der Liste von SkipPrompts, dann wird die 
            Voreinstellungsoption in einer sehr kurzen Zeit ausgewählt.
            </p>
            <p>Derzeit gibt es folgende Prompt-Kategorien:</p>
            <p><em>fetch</em> - Downloads und Mirrors</p>
            <p><em>virtualdep</em> - Wahl zwischen alternativen Paketen</p>
            <p>Die Voreinstellung ist, dass kein Prompts übersprungen wird.</p>
        </li>
        <li>
          <p>
            <em>NoAutoIndex:</em> boolean</p>
          <p>Fink speichert die Paketbeschreibungen in /sw/var/db/fink.db zwischen, um es von dort aus zu lesen, jedes Mal, wenn es aufgerufen wird. Fink überprüft, ob der Paketindex aktualisiert werden muss, es sei denn, dieser Wert ist auf "True" gesetzt. Der Standardwert ist "False", und es wird nicht empfohlen, dass Sie ihn verändern. Falls Sie es tun, sollten Sie den Befehl <code>fink index</code> per Hand ausführen, um den Index zu aktualisieren.
</p>
        </li>
        <li>
          <p>
            <em>SelfUpdateNoCVS:</em> boolean</p>
          <p>Der Befehl <code>fink selfupdate</code> aktualisiert Finks Paketmanager auf das aktuellste Release. Diese Option stellt sicher, dass dazu nicht das Concurrent Version System (CVS) verwendet wird, wenn der Wert auf "True" gesetzt ist. Er wird automatisch durch den Befehl <code>fink
selfupdate-cvs</code> gesetzt, so dass Sie ihn nicht per Hand ändern brauchen.</p>
        </li>
        <li>
	  <p>
	    <em>Buildpath:</em> Pfad</p>
	  <p>Fink muss mehrere temporäre Verzeichnisse für jedes Paket, welches von Quellcode kompiliert wird, erstellen. Der voreingestellte Ort wäre <filename>/sw/src</filename> on Panther and earlier, and 
<filename>/sw/src/fink.build</filename> on Tiger. Wenn Sie es möchten, können Sie den Pfad hier einstellen. Für mehr Informationen über diese temporären Verzeichnisse lesen Sie die Beschreibungen über die Felder <code>KeepRootDir</code> und <code>KeepBuildDir</code> später in diesem Dokument.
	    </p>
	    <p>Unter Tiger wird empfohlen, dass Buildpath mit <filename>.noindex</filename>
or <filename>.build</filename> endet. Andernfalls versucht Spotlight, die temporären 
Dateien im Buildpath zu indizieren. Dieses verzögert die Erstellung von Paketen.
    	</p>
	</li>
        <li><p><em>Bzip2Path:</em> Der Pfad zu ihrem <filename>bzip2</filename> (oder kompatiblen) Programm
          </p>
          <p>(<code>fink-0.25</code> und später) Mit der Option Bzip2Path kann 
           der voreingestellte Pfad zum Kommandozeilen-Tool <filename>bzip2</filename> 
           überschrieben werden.  Damit kann man einen alternativen Platz für das 
           <filename>bzip2</filename> Programm angeben, zusätzliche 
           Kommandozeilen-Optionen übergeben oder einen Ersatz für das Entpacken 
           von <filename>.bz2</filename> Archiven benutzen, wie zum Beispiel 
           <filename>pbzip2</filename>.
           </p>
        </li>
      </ul>
    </section>
    <section name="downloading">
      <title>Download Einstellungen</title>
      <p>Es gibt verschiedene Einstellungen, die die Art und Weise beeinflussen, wie Fink Paketdaten herunterlädt.</p>
      <ul>
        <li>
          <p>
            <em>ProxyPassiveFTP:</em> boolean</p>
          <p>Diese Option veranlasst Fink, den "passiven" Modus für FTP-Downloads zu verwenden. Einige FTP-Server oder Netzwerkkonfigurationen erfordern  es, den Wert dieser Option auf "True" zu setzen. Es wird empfohlen diese Option auf "True" zu belassen, da "aktives" FTP veraltet ist.
</p>
        </li>
        <li>
          <p>
            <em>ProxyFTP:</em> url</p>
          <p>Wenn Sie einen FTP-Proxy verwenden, sollten Sie hier seine Adresse eintragen, zum Beispiel:</p>
          <codeblock>ProxyFTP: ftp://yourhost.com:2121/</codeblock>
          <p>Lassen Sie den Wert frei, wenn Sie keinen Proxy für FTP nutzen.</p>
        </li>
        <li>
          <p>
            <em>ProxyHTTP:</em> url</p>
          <p>Wenn Sie einen HTTP-Proxy verwenden, sollten Sie hier seine Adresse eintragen, zum Beispiel:</p>
          <codeblock>ProxyHTTP: http://yourhost.com:3128/</codeblock>
          <p>Lassen Sie den Wert frei, wenn Sie keinen Proxy für HTTP nutzen.</p>
        </li>
        <li>
          <p>
            <em>DownloadMethod:</em> wget, curl, axel oder axelautomirror</p>
          <p>Fink kann drei verschiedene Programme nutzen, um Dateien vom Internet herunterzuladen: <em>wget</em>, <em>curl</em> oder <em>axel</em>. Der Wert <em>axelautomirror</em> führt zur Verwendung eines experimentellen Modus des Programms <em>axel</em>, so dass der Server, der sich am nähesten befindet und eine bestimmte Datei hat, bestimmt wird. Das Verwendung weder von <em>axel</em> noch von <em>axelautomirror</em> ist zu diesem Zeitpunkt empfohlen. Der Standardwert ist <em>curl</em>. <em>Das Programm, welches Sie als DownloadMethod angeben, MUSS installiert sein.</em>
          (d. h. <code>fink</code> wird nicht auf <em>curl</em> zurück fallen, wenn man ein Programm einstellt, das nicht vorhanden ist.
          </p>
        </li>
        <li>
          <p>
            <em>SelfUpdateMethod:</em> point, rsync oder git</p>
          <p>
<code>fink</code> nutzt verschiedene Methoden, um info-Dateien der Pakete zu 
aktualisieren. <em>rsync</em> ist die empfohlene Einstellung; mit rsync werden nur 
geänderte Dateien aus den <xref section="optional">Bäumen</xref> herunter geladen, die 
sie eingeschaltet haben. Beachten sie, dass geänderte oder hinzugefügte Dateien 
in den Bäumen <code>stable</code> und <code>unstable</code> bei der Benutzung 
von rsync gelöscht werden. Machen sie zuerst einen Backup in ihren eigenen Baum, 
d. h. <code>local</code>. <em>git</em> lädt aus dem Fink Repository mittels 
anonymous oder Github-Zugang herunter. Dies hat den Nachteil, dass git den 
Mirror nicht wechseln kann. Wenn der Server nicht verfügbar ist, kann man nicht 
aktualisieren. <em>point</em> lädt nur die neueste Version der Pakete herunter. 
Dies wird nicht empfohlen, weil ihre Pakete ziemlich veraltet sein können.
          </p>
        </li>
        <li><p><em>SelfUpdateCVSTrees:</em> Liste der Bäume
           </p>
           <p>(<code>fink-0.25</code> und später) Die Voreinstellung ist, dass 
           die Methode <em>cvs</em> selfupdate nur den momentanen Baum der 
           Distribution aktualisiert. Diese Option überschreibt die Liste 
           mit den Distributionsversionen, die während selfupdate aktualisiert 
           werden.

           Beachten sie bitte, dass ein aktuelles "cvs"-Programm installiert 
           sein muss, wenn Verzeichnisse eingeschlossen werden sollen, die in 
           ihrem gesamten Pfad kein CVS/ Verzeichnis haben (d. h. 
           dists/local/main oder ähnliche).
           </p>
        </li>
        <li>
          <p>
            <em>UseBinaryDist:</em> boolean</p>
          <p>
Bewirkt, dass <code>fink</code> versucht, vorübersetzte binäre Pakete aus der 
binären Distribution herunter zu laden, wenn diese zur Verfügung stehen und im 
System noch nicht vorhanden sind. Dies kann eine lange Zeit für die Installation 
einsparen. Deshalb wird es empfohlen, diese Option zu setzen. Der gleiche Effekt 
kann erreicht werden, indem man fink die Option 
<xref chapter="usage">--use-binary-dist</xref> (oder die Option 
<code>-b</code>) übergibt. Dies gilt aber nur für den jeweiligen Aufruf von 
<code>fink</code>. Übergibt man die Option <code>--no-use-binary-dist</code> an 
<code>fink</code>, wird dies überschrieben und das Paket wird für diesen Aufruf 
von <code>fink</code> aus seinen Quellen übersetzt.
<em>Nur ab der fink-Version 0.23.0 verfügbar</em>.
          </p>
          <p>Bitte beachten sie, dass in diesem Modus die verfügbare 
           Binärversion nur herunter geladen wird, wenn sie die neueste Version 
           des Pakets ist; er bewirkt also <em>nicht</em>, dass <code>fink</code> 
           auf jeden Fall die Version nimmt, die binär zur Verfügung steht.
</p>
        </li>
      </ul>
    </section>
    <section name="mirrors">
      <title>Mirror Einstellungen</title>
      <p>Software aus Internet herunterladen kann eine ermüdende Beschäftigung sein und oft sind Downloads nicht so schnell, wie man es sich wünschen würde. Mirror-Server (engl.: mirror = Spiegel) bieten Kopien von Dateien an, die auf zwar anderen Servern auch verfügbar sind, aber somit geographisch näher und somit schneller bei Ihnen sind. Außerdem reduzieren sie die Belastung auf primären Servern, z.B. <em>ftp.gnu.org</em>, und bieten eine Alternative, solle eine Server einmal nicht erreichbar sein.
      </p>
      <p>Um Fink den besten Mirror für Sie auswählen zu lassen, müssen Sie angeben, auf welchem Kontinent und in welchem Land Sie sich befinden. Falls ein Download von einem Server scheitert, werden Sie gefragt, ob Sie es von dem selben Server nochmals, von einem anderen Mirror im selben Land oder Kontinent oder einen anderen Mirror irgendwo auf der Welt versuchen möchten.</p>
      <p>Die Datei <em>fink.conf</em> beinhaltet die Einstellungen über die Mirror-Server, die Sie verwenden möchten.</p>
      <ul>
        <li>
          <p>
            <em>MirrorContinent:</em> Code aus drei Buchstaben</p>
          <p>Sie sollten diesen Wert mit dem Befehl <code>fink configure</code> ändern. Der dreibuchstabige Code kann in der Datei <code>/sw/lib/fink/mirror/_keys</code> gefunden werden. Wenn Sie zum Beispiel in Europa leben:</p>
          <codeblock>MirrorContinent: eur</codeblock>
        </li>
        <li>
          <p>
            <em>MirrorCountry:</em> Code aus sechs Buchstaben</p>
          <p>Sie sollten diesen Wert mit dem Befehl <code>fink configure</code> ändern. Der sechsbuchstabige Code kann in der Datei <code>/sw/lib/fink/mirror/_keys</code> gefunden werden. Wenn Sie zum Beispiel in Österreich leben:</p>
          <codeblock>MirrorCountry: eur-AT</codeblock>
        </li>
        <li>
          <p>
            <em>MirrorOrder:</em> MasterFirst, MasterLast, MasterNever oder ClosestFirst</p>
          <p>
          Fink unterstützt 'Master'-Mirrors, die gespiegelte Behälter von Quelldateien aller Fink-Pakete darstellen. Der Vorteil eines Master-Mirrors ist, dass die angeforderten URLs immer aufgelöst werden können. Sie können die Mirror-Server, die vom Fink-Team unterhalten werden, die originalen Quell-URLs oder externe Mirror-Server von Projekten wie Gnome, KDE oder Debian nutzen. Außerdem können Sie kombinierte Zusammenstellungen auswählen, welche dann nach Nähe geordnet durchsucht werden, wie oben beschrieben. Wenn Sie MasterFirst oder MasterLast angeben, können Sie als Nutzer später "skip ahead" wählen, und somit zum Master (oder nicht-Master)-Satz springen, falls der Download scheitert. Die Optionen sind:
</p>
          <codeblock>
MasterFirst - Durchsucht "Master"-Mirrors zuerst.
MasterLast - Durchsucht "Master"-Mirrors zuletzt.
MasterNever - Nutzt "Master"-Mirrors nie.
ClosestFirst - Durchsucht den nächsten Mirror zuerst (kombiniert alle Mirrors in einen Satz).
</codeblock>
        </li>
        <li><p><em>Mirror-rsync:</em>
           </p>
           <p>(<code>fink-0.25.2</code> und später) Wird 
           <code>fink selfupdate</code> ausgeführt und ist 
           <em>SelfupdateMethod</em> auf <code>rsync</code>gesetzt,
           ist dies die "rsync url" für die Synchronisation. Dies sollte eine 
           "anonymous rsync url" sein, die auf ein Verzeichnis zeigt, das alle 
           Distributionen und Bäume von fink enthält.
</p></li>
      </ul>
    </section>
    <section name="developer">
      <title>Entwicklereinstellungen</title>
      <p>Einige Optionen in der <em>fink.conf</em> sind nur für Entwickler nützlich. Wir empfehlen nicht, dass konventionelle Fink-Nutzer diese ändern. Die folgenden Optionen gehören in diese Kategorie.</p>
      <ul>
        <li>
          <p>
            <em>KeepRootDir:</em> boolean</p>
          <p>Veranlasst Fink, ein temporäres Verzeichnis <filename>root-[name]-[version]-[revision]</filename> nach dem Erstellen des Paketes nicht zu löschen. Standardwert ist "False". <em>Seien Sie Vorsichtig, diese Option kann Ihre Festplatte sehr schnell füllen!</em> Wenn Sie <code>fink</code> den Parameter <em>-K</em> übergeben, hat es die selben Auswirkungen - allerdings nur für diesen <code>fink</code>-Aufruf.
          </p>
        </li>
        <li>
          <p>
            <em>KeepBuildDir:</em> boolean</p>
         <p>Veranlasst Fink, ein temporäres Verzeichnis <filename>[name]-[version]-[revision]</filename> nach dem Erstellen des Paketes nicht zu löschen. Standardwert ist "False". <em>Seien Sie Vorsichtig, diese Option kann Ihre Festplatte sehr schnell füllen!</em> Wenn Sie <code>fink</code> den Parameter <em>-k</em> übergeben, hat es die selben Auswirkungen - allerdings nur für diesen <code>fink</code>-Aufruf.</p>
        </li>
      </ul>
    </section>
    <section name="advanced" >
      <title>Erweiterte Einstellungen</title>
      <p>Es gibt einige andere Optionen, die nützlich sein können, allerdings auch einiges Wissen voraussetzen.</p>
      <ul>
        <li>
          <p>
            <em>MatchPackageRegEx:</em> </p>
          <p>Veranlasst Fink dazu, nicht zu fragen, welches Paket es installieren soll, falls eins (und nur eins) mit dem folgenden Perlschen Regulären Ausdruck übereinstimmt. Beispiel</p>
          <codeblock>MatchPackageRegEx: (.*-ssl$|^xfree86$|^xfree86-shlibs$)</codeblock>
          <p>stimmt mit Paketen, die auf '-ssl' enden oder exakt 'xfree86' oder 'xfree86-shlibs' heißen, überein.
          </p>
        </li>
        <li>
          <p>
            <em>CCacheDir:</em> path</p>
          <p>
          Falls das Fink-Paket <code>ccache-default</code> installiert ist, werden die Cache-Dateien, die beim Erstellen von Fink-Paketen anfallen, hier zwischengespeichert. Standardwert ist <filename>/sw/var/ccache</filename>. Wenn es auf <code>none</code> gesetzt ist, wird Fink nicht die Umgebungsvariable CCACHE_DIR setzen und ccache wird <filename>$HOME/.ccache</filename> nutzen - wobei Dateien womöglich mit Root als Eigentümer in Ihr Home-Verzeichis abgelegt werden.
          <em>Nur in fink-Version ab 0.21.0 verfügbar</em>.</p>
        </li>
        <li><p><em>NotifyPlugin:</em> plugin</p>
          <p>
           Geben sie ein Benachrichtigungs-plugin an, mit dem sie informiert 
           werden, wenn Pakete (de-)installiert werden. Die Voreinstellung ist
           Growl (erfordert zur Ausführung <code>Mac::Growl</code>). Andere
           befinden sich im Verzeichnis <filename>/sw/lib/perl5/Fink/Notify</filename>.
           Ab <code>fink-0.25</code> werden sie in der Ausgabe von 
           <code>fink plugins</code> aufgelistet. Die  
           <link url="http://wiki.finkproject.org/index.php/Fink:Notification_Plugins">Fink Developer Wiki</link> 
           hat weitere Informationen.
          </p>
        </li>
        <li><p><em>AutoScanpackages:</em> boolean</p>
           <p>
           Erstellt <code>fink</code> neue Pakete, kennt <code>apt-get</code> 
           sie nicht sofort. Früher musste das Kommando 
           <code>fink scanpackages</code> ausgeführt werden, damit 
           <code>apt-get</code> die neuen Pakete kennt. Jetzt erfolgt dies aber 
           automatisch. Ist die Option vorhanden und auf <em>false</em> gesetzt, 
           wird <code>fink scanpackages</code> nicht mehr automatisch nach dem 
           Erstellen von Paketen ausgeführt. Voreinstellung: <em>true</em>.
           </p>
        </li>
        <li><p><em>ScanRestrictivePackages:</em> boolean</p>
           <p>
           Überprüft <code>fink</code> die Pakete für <code>apt-get</code>, 
           werden normalerweise alle Pakete im aktuellen Baum überprüft. Soll 
           aber das resultierende apt-Repository veröffentlicht werden, kann 
           der Administrator rechtlich verpflichtet sein, Pakete mit den 
           Lizensen <code>Restrictive</code> oder <code>Commercial</code> 
           auszuschließen. Ist diese Option vorhanden und auf <em>false</em> 
           gesetzt, lässt Fink diese Pakete aus.
           </p>
        </li>
      </ul>
    </section>
    <section name="sourceslist" >
      <title>Verwaltung von apts sources.list</title>
      <p>Ab Version 0.21.0 kann Fink die Datei <code>/sw/etc/apt/sources.list</code> verwalten, die von apt genutzt wird, um Binärdateien für die Installation aufzufinden. Die Datei sources.list sieht normalerweise in etwa so aus, je nach Distribution und Bäume:</p>
<codeblock># Local modifications should either go above this line, or at the end.
#
# Default APT sources configuration for Fink, written by the fink program

# Local package trees - packages built from source locally
# NOTE: this is automatically kept in sync with the Trees: line in 
# /sw/etc/fink.conf
# NOTE: run 'fink scanpackages' to update the corresponding Packages.gz files
deb file:/sw/fink local main
deb file:/sw/fink stable main crypto

# Official binary distribution: download location for packages
# from the latest release
deb http://us.dl.sourceforge.net/fink/direct_download 10.3/release main crypto

# Official binary distribution: download location for updated
# packages built between releases
deb http://us.dl.sourceforge.net/fink/direct_download 10.3/current main crypto

# Put local modifications to this file below this line, or at the top.
</codeblock>
<p>Mit dieser Standarddatei schaut apt-get zuerst in Ihre lokale Installation nach bereits kompilierten Binärdateien und erst danach in die offizielle Binary-Distribution. Sie können dies ändern, in dem Sie Einträge an den Anfang der Datei (was dann zuerst durchsucht wird) oder an das Ende der Datei (was dann zuletzt durchsucht wird) setzen.</p>
<p>Wenn Sie Ihre Trees-Zeile oder die Distribution, die Sie verwenden, verändern, wird Fink automatisch den "Standard"-Anteil der Datei auf die korrespondierenden, neuen Werte setzen. Fink wird allerdings jegliche lokale Änderungen beibehalten, die Sie an der Datei vorgenommen haben, vorausgesetzt, dass Sie Ihre Änderungen an den Anfang der Datei (über der ersten Standardzeile) oder an das Ende der Datei (unter der letzten Standardzeile) setzen.
</p><p>
Anmerkung:  Wenn Sie die Datei <code>/sw/etc/apt/sources.list</code> vor der Aktualisierung auf Fink 0.21.0 geändert haben, werden Sie Ihre vorherige Datei hier gespeichert finden: <code>/sw/etc/apt/sources.list.finkbak</code>.
</p>
    </section>
  </chapter>
  <chapter filename="usage">
    <title>Das fink-Tool über die Kommandozeile benutzen</title>
    <shorttitle>fink-Tool</shorttitle>
    <section name="using">
      <title>Das fink-Tool benutzen</title>
      <p>Das <code>fink</code>-Tool nutzt verschiedene Befehle als Suffix, um auf Pakete der Source-Distribution angewandt zu werden. Einige benötigen mindestens ein Paketname, aber können auch mit mehrere Paketnamen auf einmal umgehen. Sie können einfach den Paketnamen (z.B. gimp), einen vollständigen, zugelassenen Namen mit der Version (z.B. gimp-1.2.1) oder einen Namen mit Version und Revision (z.B. gimp-1.2.1-3) angeben. Fink wird automatisch die aktuellste, verfügbare Version und Revision aussuchen, falls sie jeweils nicht angegeben sind. Andere haben verschiedene Optionen.</p>
      <p>Es folgt eine Auflistung der Befehl für das <code>fink</code>-Tool:</p>
    </section>
    <section name="options">
      <title>Globale Optionen</title>
      <p>
Einige Optionen gelten für alle fink Kommandos. Mit dem Aufruf <code>fink --help</code> erhält man eine Liste dieser Optionen:
      </p>
      <p>(ab <code>fink-0.26.0</code>)</p>
      <p><em>-h, --help</em> - gibt den Hilfetext aus.
</p>
      <p><em>-q, --quiet</em>  - macht <code>fink</code> weniger geschwätzig, das Gegenteil von <em>--verbose</em>.  Es überschreibt die <xref chapter="conf" section="optional">Verbose</xref> Option in <filename>fink.conf</filename>.
</p>
      <p><em>-V, --version</em> - gibt die Versionsinformation aus.
</p>
      <p><em>-v, --verbose</em> - macht <code>fink</code> geschwätziger, das Gegenteil von <em>--quiet</em>.  Es überschreibt die <xref chapter="conf" section="optional">Verbose</xref> Option in <filename>fink.conf.</filename>
</p>
      <p><em>-y, --yes</em> - übernehme die voreingestellte Antwort für alle Fragen.
</p>
      <p><em>-K, --keep-root-dir</em>   - macht, dass <code>fink</code> das Verzeichnis <filename>root-[name]-[version]-[revision]</filename> im <xref chapter="conf" section="optional">Buildpath</xref> nach der Erstellung eines Pakets nicht löscht. Dies entspricht der <xref chapter="conf" section="developer">KeepRootDir</xref> Option in <filename>fink.conf</filename>.
</p>
      <p><em>-k, --keep-build-dir</em>  - macht, dass <code>fink</code> das Verzeichnis <filename>[name]-[version]-[revision]</filename> im <xref chapter="conf" section="optional">Buildpath</xref> ach der Erstellung eines Pakets nicht löscht. Dies entspricht der <xref chapter="conf" section="developer">KeepBuildDir</xref> Option in <filename>fink.conf</filename>.
</p>
      <p><em>-b, --use-binary-dist</em> - lade vorübersetzte Pakete aus der Binärdistribution, wenn verfügbar (d. h. spare Übersetzungszeit und Plattenplatz). Beachten sie bitte, dass fink die Version herunter lädt, die es will und nicht eine auswählt, die eben binär verfügbar ist. Dies entspricht der <xref chapter="conf" section="downloading">UseBinaryDist</xref> Option in <filename>fink.conf</filename>.
</p>
      <p><em>--no-use-binary-dist</em>  - Benutze keine vorübersetzte Pakete aus der Binärdistribution, das Gegenteil der --use-binary-dist Option. Dies ist die Voreinstellung, wenn nicht in der Konfigurationsdatei <filename>fink.conf</filename> die Option <code>UseBinaryDist: true </code> gesetzt ist.
</p>
      <p><em>--build-as-nobody</em>     - falle zurück auf einen non-root Nutzer für die unpack, patch, compile and install Phasen. Beachten sie, dass Pakete, die so erstellt wurden, nicht unbedingt funktionieren. Sie sollten diese Modus nur beim Entwickeln und Debugging von Paketen verwenden.
</p>
      <p><em>-m, --maintainer</em>
            - (<code>fink-0.25</code> und neuer) folgende Aktionen, die für die Maintainer von Paketen hilfriech sind, werden ausgeführt: Validiere vor der Paketerstellung die
        <filename>.info</filename> Datei und nach der Paketerstellungn die <filename>.deb</filename> Datei; behandle bestimmte Warnungen der Erstellungsphase wie fatale Fehler; (<code>fink-0.26</code> und neuer) durchlaufe die Test Suites wie in dem entsprechenden Feld angegeben. Dies setzt <em>--tests</em> und <em>--validate</em> auf <code>on</code>.
      </p>
      <p><em>--tests[=on|off|warn]</em>         - (<code>fink-0.26.0</code> und neuer) macht, dass die <code>InfoTest</code> Felder aktiviert werden und die Test Suites, die in <code>TestScript</code> angegeben sind, ausgeführt werden (siehe auch <varlink url="../packaging/reference.php#fields" varurl="../packaging/packaging.en.html#reference.fields">Fink Packaging Manual</varlink>). Ohne ein Argument für diese Option oder wenn das Argument <code>on</code> ist, dann werden Fehler in den Test Suites während der Paketerstellung wie fatale Fehler behandelt. Ist das Argument <code>warn</code>, werden Fehler wie Warnungen behandelt.
      </p>
      <p><em>--validate[=on|off|warn]</em> -
           macht, dass Pakete bei ihrer Erstellung validiert werden. Ohne ein Argument für diese Option oder wenn das Argument <code>on</code> ist, dann werden Fehler in den Test Suites während der Paketerstellung wie fatale Fehler behandelt. Ist das Argument <code>warn</code>, werden Fehler wie Warnungen behandelt.
      </p>
      <p><em>-l, --log-output</em>
            - speichere die Terminalausgabe für jeden Prozess der Paketerstellung. Die Voreinstellung ist, die Datei als <filename>/tmp/fink-build-log_[name]-[version]-[revision]_[date]-[time]</filename> zu speichern, aber mittels <em>--logfile</em> kann man einen alternativen Dateinamen angeben.
      </p>
      <p><em>--no-log-output</em>
            - kein Speichern der Terminalausgabe bei der Paketerstellung. Das Gegenteil der <em>--log-output</em> Option. Dies ist die Voreinstellung.</p>
      <p><em>--logfile=filename</em>
            - abspeichern der Paketerstellungsprotokolls in der Datei mit dem Namen <filename>filename</filename> und nicht mit der Voreinstellung (siehe die Option <em>--log-output</em>, die implizit mit der Option <em>--logfile</em> gesetzt wird). Sie können Prozent-Erweiterungscodes verwenden, um bestimmte Paketinformationen automatisch einzufügen. Die komplette Liste der Prozent-Erweiterungscodes findet man im <varlink url="../packaging" varurl="../packaging/packaging.en.html">Fink Packaging Manual</varlink>; häufig verwendete Prozent-Erweiterungscodes sind:</p>
      <ul>
        <li><em>%n</em> - Paketname</li>
        <li><em>%v</em> - Paketversion</li>
        <li><em>%r</em> - Paketrevision</li>
      </ul>
      <p><em>-t, --trees=expr</em>
           - nur Pakete in Bäumen berücksichtigen, die zu <em>expr</em> passen.

Das Format des Ausdrucks is eine mit Komma getrennte Liste von Bäumen. Die Bäume in <filename>fink.conf</filename> werden mit <em>expr</em> verglichen. Nur solche Bäume, die mit einer Spezifikation übereinstimmen, werden von <code>fink</code> berücksichtigt und zwar in der Reihenfolge der Spezifikation, mit der sie als erste übereinstimmen. Ohne die Option <em>--trees</em> werden alle Bäume aus <filename>fink.conf</filename> der Reihe nach berücksichtigt.

Die Spezifikation eines Baums kann das Zeichen "/" enthalten. Dies erfordert eine exakte Übereinstimmung. Andernfalls stimmt es mit dem ersten Pfadelement des Baums überein. Z. B. stimmt <em>--trees=unstable/main</em> nur mit dem Baum <em>unstable/main</em> überein, während <em>--trees=unstable</em> sowohl mit <em>unstable/main</em> als auch mit <em>unstable/crypto</em> überein stimmt.
Es gibt magische Spezifikationen, in <em>expr</em> enthalten sein können:</p>
      <ul>
        <li><em>status</em> - Pakete aus der dpkg status Datenbank.</li>
        <li><em>virtual</em> - Alle virtuellen Pakete, die die Fähigkeiten des Systems wiedergeben.</li>
      </ul>
      <p>Ausschluss dieser magischen Bäume (oder das Misslingen des Einschlusses) wird derzeit nur für Operationen unterstützt, die keine Pakete installieren oder entfernen.
      </p>
      <p><em>-T, --exclude-trees=expr</em>
           Berücksichtige nur Pakete in Bäumen, die nicht mit dem Ausdruck expr übereinstimmen.

           Die Syntax von expr ist die gleich wie für <em>--trees</em>, einschließlich der magischen Baumspezifikationen. Allerdings werden die Bäume ausgeschlossen. Beachte sie bitte, dass Bäume, die sowohl mit <em>--trees</em> und <em>--exclude-trees</em> überein stimmen, ausgeschlossen werden.
      </p>
      <p> Beispiel für <em>--trees</em> und --exclude-trees:
      </p>
      <ul>
        <li><code>fink --trees=stable,virtual,status install <em>foo</em></code> 
                       <p>Installiere <em>foo</em> wie wenn <code>fink</code> den stable Baum benutzt würde, selbst wenn der unstable Baum in <filename>fink.conf</filename> eingeschaltet ist.
</p></li>
        <li><code>fink --exclude-trees=local install <em>foo</em></code>
          <p>Installiere die Version von <em>foo</em> in Fink und nicht die lokal modifizierte Version.
          </p>
        </li>
        <li><code>fink --trees=local/main list -i</code>
           <p>Liste die lokal modifizierten Pakete auf, die installiert sind.
           </p>
        </li>
      </ul>
      <p>Die meisten der Optionen sind selbsterklärend. Die meisten können auch in der <xref chapter="conf">Konfigurationsdatei von Fink</xref> (<filename>fink.conf</filename>) gesetzt werden, wenn man sie dauerhaft einschlaten möchte und nicht nur für den jeweiligen Aufruf von <code>fink</code>.
      </p>
    </section>
    <section name="install">
      <title>install</title>
      <p>Der <em>install</em>-Befehl wird verwendet, um Pakete zu installieren. Es lädt, konfiguriert, erstellt und installiert die Pakete, die Sie angeben. Es installiert auch vorausgesetzte Pakete automatisch, fragt Sie aber davor nach einer Bestätigung. Beispiel:</p>
      <codeblock>fink install nedit

Reading package info...
Information about 131 packages read.
The following additional package will be installed:
 lesstif
Do you want to continue? [Y/n]</codeblock>
      <p>Die Benutzung der Option <xref section="options">--use-binary-dist</xref> bei <code>fink install</code> kann den Prozess der Paketerstellung bei komplizierten Paketen erheblich beschleunigen.</p>
      <p>Aliases für den Befehl install: <em>update, enable, activate, use</em> (die meisten aus historischen Gründen).</p>
    </section>
    <section name="remove">
      <title>remove</title>
      <p>Der remove-Befehl entfernt Pakete von Ihrem System, wenn Sie '<code>dpkg --remove</code>' aufrufen. Die aktuelle Implementation hat einige Schwachstellen: es überprüft nicht die Abhängigkeiten selbst, sondern überlässt dies dem dpkg-Tool (allerdings sollte das kein Problem darstellen).</p>
      <p>Der <em>remove</em>-Befehl entfernt nur die eigentlichen Dateien, lässt aber die  <filename>.deb</filename>-Datei der komprimierten Pakete unberührt. Das bedeutet, dass Sie die Pakete später wieder installieren können, ohne diese neu kompilieren zu müssen. Wenn Sie den Plattenplatz benötigen, können Sie die <filename>.deb</filename>-Datei vom <filename>/sw/fink/dists</filename>-Baum löschen.</p>
      <p>Diese Optionen können mit dem Kommando <em>fink remove</em> verwendet werden.
</p>
      <codeblock>-h,--help             - zeige die verfügbaren Optionen.
        -r,--recursive        - entferne auch die Pakete, die von dem Paket abhängen, das entfernt werden soll (mit anderen Worten: Überwinde das oben dargestellte Problem).</codeblock>
      <p>Aliases: <em>disable, deactivate, unuse, delete</em>.</p>
    </section>
    <section name="purge">
      <title>purge</title>
      <p>Das Kommando <em>purge</em> entfernt Pakete aus dem System. Es macht das gleich wie das Kommando <em>remove</em>, außer dass es auch Konfigurationsdateien löscht.</p>
      <p>Dieses Kommando akzeptiert die Optionen:</p>
      <codeblock>-h,--help
-r,--recursive</codeblock>
      <p>.</p>
    </section>
    <section name="update-all">
      <title>update-all</title>
      <p>Diese Kommando aktualisiert all instalierten Pakete auf ihre neueste Version. Es benötigt keine Liste der Pakete, sondern man gibt einfach folgendes ein:</p>
      <codeblock>fink update-all</codeblock>
      <p><xref section="options">--use-binary-dist</xref> ist auch bei diesem Kommando nützlich.</p>
    </section>
    <section name="list">
      <title>list</title>
      <p>Dieser Befehl erstellt eine Liste aller verfügbarer Pakete, mit dem Stand der Installation, die aktuellste Version und eine kurze Beschreibung. Wenn Sie den Befehl ohne Parameter aufrufen, listet fink alle verfügbaren Pakete auf. Sie können auch einen Namen oder eine Shell-Strukur (pattern) übergeben, und fink wird alle passenden Pakete auflisten.
</p>
      <p>
Die erste Spalte zeigt den Installationszustand mit den folgenden Bedeutungen:
</p>
      <codeblock>    nicht installiert
 i   aktuellste Version ist installiert
(i)  installiert, es ist aber eine aktuellere Version verfügbar
 p  a virtual package provided by a package that is installed</codeblock>
      <p>
Es gibt auch einige Parameter (flags) für den <code>fink list</code>-Befehl</p>
      <codeblock>
-h,--help
	  Zeigt die verfügbaren Optionen.
-t,--tab
	  Gibt die Liste in einem durch Tabs getrennten Format aus,
	  was nützlich ist, wenn Sie die Ausgabe durch ein Skript
	  verarbeiten lassen wollen.
-i,--installed
	  Zeigt nur die Pakete, die aktuell installiert sind.
-o,--outdated
	  Zeigt nur die Pakete, die veraltet sind.
-u,--uptodate
	  Zeigt nur die Pakete, die up to date sind.
-n,--notinstalled
	  Zeigt die Pakete, die nicht installiert sind.
-s expr,--section=expr
	  Zeigt nur die Pakete in den Rubriken, die auf den
	  regulären Ausdruck passen.
-m expr,--maintainer=expr
          Show only packages with the maintainer  matching the
          regular expression expr.
-w=xyz,--width=xyz
	  Stellt die Breite der dann so formatierten Ausgabe ein.
	  xyz ist entweder ein numerischer Wert oder auto.
	  auto setzt die Breite auf die Breite des Terminalfensters.
	  Standard ist auto.
</codeblock>
      <p>
Einige Anwendungsbeispiele:
</p>
      <codeblock>
fink list                 - listet alle Packete auf.
fink list bash            - überprüft ob bash in welcher version verfübar ist.
fink list --tab --outdated | cut -f 2 
                          - listet alle die Pakete auf, die veraltet sind.
fink list --section=kde   - listet alle Pakete in der kde-Rubrik auf.
fink list --maintainer=fink-devel
                          - list the packages with no maintainer
fink --trees=unstable list --maintainer=fink-devel
                          - list the packages with no maintainer, but only in the unstable tree.
fink list "gnome*"        - listet alle die Pakete auf, die mit 'gnome' beginnen.
</codeblock>
      <p>
      
Die Anführungsstriche im letzten Beispiel sind notwendig, um die Shell davon abzuhalten, die Struktur selber zu interpretieren.
</p>
    </section>
    <section name="apropos">
      <title>apropos</title>
      <p>
Dieser Befehl verhält sich fast identisch wie <xref section="list">fink list</xref>. Der größte merkliche Unterschied ist, dass <code>fink apropos</code> auch die Paketbeschreibungen durchsucht, um Pakete zu finden. Der zweite Unterschied ist, dass der Suchstring angegeben werden muss und nicht optional ist.
</p>
      <codeblock>
fink apropos irc          - listet alle Pakete auf, in denen 'irc' im Namen oder
                            in der Beschreibung vorkommt.
fink apropos -s=kde irc   - wie oben aber auf die kde-Rubrik beschränkt.
</codeblock>
    </section>
    <section name="describe">
      <title>describe</title>
      <p>
Dieser Befehl gibt eine Beschreibung für das Paket an, welches Sie per Kommandozeile angeben. Beachten Sie, dass nur ein kleiner Teil der Pakete zur Zeit eine Beschreibung hat.
</p>
      <p>
Aliases: <em>desc, description, info</em>
</p>
    </section>
    <section name="plugins">
      <title>plugins</title>
      <p>Liste die (optionalen) Plugins auf, die für <code>fink</code> zur Verfügung stehen. Derzeit werden der Mechanismus für Benachrichtigungen und der Prüfsummen-Algorithmus für Quell-Tarballs aufgelistet.</p>
    </section>
    <section name="fetch">
      <title>fetch</title>
      <p>
Lädt die angegebenen Pakete herunter, installiert sie aber nicht. Dieser Befehl lädt die Tarball-Dateien, sogar wenn Sie zuvor heruntergeladen wurden.
</p>
      <p>Die folgenden Optionen können mit dem Kommando <code>fetch</code> verwendet werden:</p>
      <codeblock>-h,--help		Zeigt die verfügbaren Optionen.
-i,--ignore-restrictive	Hole keine Pakete mit der &amp;quot;License: Restrictive&amp;quot;.
                      	Nützlich für Spiegelserver, weil einige restriktive Pakete das Spiegeln der Quellen nicht erlauben.
-d,--dry-run		Gib nur Informationen über die Datei(en) aus, die für das Paket herunter geladen würden; lade aber nichts herunter.
-r,--recursive		Hole auch die Pakete, von denen das Paket abhängt.
</codeblock>
    </section>
    <section name="fetch-all">
      <title>fetch-all</title>
      <p>
Lädt <em>alle</em> Quelldateien herunter. Wie <xref section="fetch">fetch</xref> lädt es die Tarball-Dateien auch herunter, sollten sie zuvor schon heruntergeladen worden sein.
</p>
      <p>Die folgenden Optionen können mit dem Kommando <code>fink fetch-all</code> verwendet werden:</p>
      <codeblock>-h,--help
-i,--ignore-restrictive
-d,--dry-run</codeblock>
    </section>
    <section name="fetch-missing">
      <title>fetch-missing</title>
      <p>Lädt <em>all</em> fehlenden Quelldateien herunter. Dieser Befehl lädt nur die Dateien heruntern, die nicht auf dem Computer vorhanden sind.</p>
      <p>Die folgenden Optionen können mit dem Kommando <code>fink fetch-missing</code> verwendet werden:</p>
      <codeblock>-h,--help
-i,--ignore-restrictive
-d,--dry-run</codeblock>
    </section>
    <section name="build">
      <title>build</title>
      <p>Erstellt ein Paket, aber installiert es nicht. Wie gewöhnlich werden die Quell-Tarballs heruntergeladen, wenn Sie nicht gefunden werden können. Das Resultat des Befehls ist ein installierbares -deb-Paket, welches Sie später schnell mit dem install-Befehl installieren können. Dieser Befehl wird nichts tun, wenn die .deb-Datei bereits existiert. Beachten Sie, dass die vorausgesetzten Pakete dennoch <em>installiert</em> und nicht nur erstellt werden.</p>
    </section>
    <section name="rebuild">
      <title>rebuild</title>
      <p>Erstellt ein Paket (wie der build-Befehl), ignoriert und überschreibt aber die vorhandene .deb-Datei. Wenn Sie ein Paket installieren, wird die neu erstellte .deb-Datei auch via <code>dpkg</code> auf Ihr System installiert. Sehr nützlich während der Paketentwicklung.</p>
      <p>Die <xref section="options">Option --use-binary-dist</xref> kann hier verwendet werden.</p>
    </section>
    <section name="reinstall">
      <title>reinstall</title>
      <p>Wie der Befehl install installiert reinstall ein Paket. Allerdings tut es dies via <code>dpkg</code>, auch wenn es schon installiert ist. Sie können diesen Befehl nutzen, wenn Sie Paketdateien aus Versehen gelöscht haben, und Sie die Standardeinstellungen zurück haben wollen.</p>
    </section>
    <section name="configure">
      <title>configure</title>
      <p>
Führt den Konfigurationsprozess noch einmal aus. So können Sie unter anderen Ihre Mirror-Server und Proxy-Einstellungen ändern.</p>
      <p><em>Neu in</em> <code>fink-0.26.0</code>: Wenn gewünscht, können sie mit diesem Kommando auch den unstable Baum einschalten.</p>
    </section>
    <section name="selfupdate">
      <title>selfupdate</title>
      <p>
      Dieser Befehl automatisiert die Aktualisierung von Fink auf eine neues Release. Es überprüft die Fink-Webseite, um zu sehen, ob eine neue Version verfügbar ist. Wenn dies so ist, lädt es die Paketbeschreibungen und Updates der core-Pakete einschließlich von <code>fink</code> selber. Dieser Befehl kann auf reguläre Releases aktualisieren, es kann aber auch Ihren <filename>/sw/fink/dists</filename>-Verzeichnisbaum für direktes Git einrichten. Das bedeutet, dass Sie dann auf die aktuellsten Versionen aller Pakete zugreifen können.</p>
      <p>Ist die <xref section="options">Option --use-binary-dist</xref> eingeschaltet, wird auch die Liste der verfügbaren Pakete in der binären Distribution aktualisiert.</p>
    </section>
    <section name="selfupdate-rsync">
      <title>selfupdate-rsync</title>
      <p>Mit diesem Kommando verwendet <code>fink selfupdate</code> rsync, um die Paketliste zu aktualisieren.</p>
      <p>Das ist die Empfehlung, um Fink aus den Quellen zu aktualisieren.</p>
      <p><em>Beachte:</em>  rsync aktualisiert nur die aktiven <xref chapter="conf" section="optional">Bäume</xref> (d.h. ist unstable in <code>fink.conf</code> nicht eingeschaltet, wird die Liste der unstable Pakete nicht aktualisiert.</p>
    </section>
    <section name="selfupdate-git">
      <title>selfupdate-git</title>
      <p>Mit diesem Kommando verwendet <code>fink selfupdate</code> Git, um die Paketliste zu aktualisieren.</p>
      <p>Von der Aktualisierung mit Git wird abgeraten. Ausnahmen sind Entwickler und Situationen, in denen eine Firewall den Zugriff mit rsync verhindert.</p>
    </section>
    <section name="index">
      <title>index</title>
      <p>
      Erneuert den Paket-Zwischenspeicher (Cache). Sie brauchen diesen Befehl normalerweise nicht ausführen, da <code>fink</code> automatisch kontrolliert, wann es aktualisert werden muss.
</p>
    </section>
    <section name="validate">
      <title>validate</title>
      <p>
      Dieser Befehl führt verschiedene Kontrollen über die <filename>.info</filename>- und <filename>.deb</filename>-Dateien durch. Paket-Maintainer sollten ihre Paketbeschreibungen und die korrespondierenden Pakete vor dem Hochladen damit überprüfen.
</p>
	  <p>Die folgenden Optionen können verwendet werden:</p>
      <codeblock>-h,--help            - Zeigt die verfügbaren optionen.
-p,--prefix          - Simuliert einen alternativen Basispfad für Fink mit dem Prefix (%p) innerhalb der Dateien, die validiert werden.
--pedantic, --no-pedantic
                     - Verhindere die Ausgabe pedantischer Formatwarnungen.
                      --pedantic ist die Voreinstellung.</codeblock>
      <p>
   Aliases: <em>check</em>
</p>
    </section>
    <section name="scanpackages">
      <title>scanpackages</title>
      <p>Aktualisiere die <code>apt-get</code> Datenbank der debs Dateien. Dies schliesst die normalerweise die Aktualisierung aller Bäume ein, kann aber auf einen oder mehrere Bäume beschränkt, die als Argument übergeben werden.</p>
    </section>
    <section name="cleanup">
      <title>cleanup</title>
      <p>
   Entfernt veraltete und temporäre Dateien und kann damit erheblichen Plattenplatz frei geben. Es können mehrere Modi angegeben werden:</p>
      <codeblock>--debs               - Lösche .deb Dateien (übersetzte binäre Paketarchive),
                       wenn sie weder in einer Paketbeschreibungsdatei (.info) im derzeit aktiven Baum vorkommen noch installiert sind.
--sources,--srcs     - Lösche Quelldateien (tarballs, etc.), die von keiner Paketbeschreibungsdatei (.info) im derzeit aktiven Baum benutzt werden.
--buildlocks, --bl   - Lösche alte buildlock Pakete.
--dpkg-status        - Lösche Einträge für Pakete, die nicht aus den dpkg Datenbank "status" installiert sind.
--obsolete-packages  - Versuche alle installierten, aber obsoleten Pakete zu deinstallieren. (neu in fink-0.26.0)
--all                - Alle obigen Modi. (neu in fink-0.26.0)</codeblock>
      <p>Ohne Angabe eines Modus ist <code>--debs --sources</code> die Voreinstellung. </p>
      <p>Zusätzlich können folgende Modi benutzt werden:</p>
      <codeblock>-k,--keep-src        - Verschiebe alte Quelldateien nach /sw/src/old/ anstatt sie zu löschen.
-d,--dry-run         - Gib die namen der Dateien aus, die gelöscht werden würden, aber lösche sie nicht.
-h,--help            - Zeige die verfügbaren Modi und Optionen.</codeblock>
    </section>
    <section name="dumpinfo">
      <title>dumpinfo</title>
      <p>
    Nur in <code>fink</code> Versionen neuer als 0.21.0 verfügbar
      </p>
      <p>
      Zeigt wie <code>fink</code> die Teile einer <filename>.info</filename>-Datei analysiert. Verschiedene Felder und Prozentangaben werden gemäß der folgenden <em>Optionen</em> angezeigt:    </p>
      <codeblock>
-h, --help           - Zeigt die verfügbaren Optionen an.
-a, --all            - Zeigt alle Felder der Paketbeschreibungen.
                       Das ist der Standardmodus wenn keine --field
                       oder --percent-Parameter angegeben sind.
-f fieldname,        - Zeigt die angegebenen Feldnamen,
  --field=fieldname    in der gelisteten Reihenfolge.
-p key,              - Zeigt die angegebenen Prozentschlüssel
   --percent=key       in der gelisteten Reihenfolge.
      </codeblock>
    </section>
    <section name="show-deps">
      <title>show-deps</title>
      <p>Nur in fink-0.23-6 und neuer verfügbar.</p>
      <p>Gib für eine Liste von Paketen eine für Menschen lesbare Liste der compile-time (build) Abhängigkeiten und der run-time (installation) Abhängigkeiten aus.</p>
    </section>
  </chapter>
</document>
