<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "../finkdoc.dtd">
<document filename="index" lang="es">
  <title>Ejecutando X11 en Darwin y Mac OS X</title>
  <shorttitle>Ejecución de X11</shorttitle>
  <cvsid>$Id: x11.es.xml,v 1.5 2007/08/15 21:57:04 dmacks Exp $</cvsid>
  <preface>
    <p>
Este documento trata sobre la ejecución de  X11 / XFree86 / Xtools en los sistemas 
Mac OS X y Darwin de Apple.
Proporciona una introducción y una historia del desarrollo y, a partir de ahí, 
describe el estado actual del arte y las múltiples elecciones disponibles para 
utilizar X11 con/sin  Fink.
</p>
  </preface>
  <chapter filename="intro">
    <title>Introducción</title>
    <shorttitle>Intro</shorttitle>
    <section name="def-x11">
      <title>¿Qué es X11?</title>
      <p>
        <link url="http://www.x.org/">X Window System</link> Versión 11
o, más brevemente, X11 es un sistema de visualización de gráficos (graphics 
display system) con una arquitectura cliente-servidor trasparente a la red.
Permite a la aplicaciones dibujar píxeles, líneas, texto, imágenes, etc. en
tu pantalla.
X11 también viene con bibliotecas adicionales que permiten a las aplicaciones 
dibujar interfaces de usuario (botones, campos de texto y similares)
</p>
      <p>
X11 es el sistema gráfico estándar de facto en el mundo Unix.
Acompaña a Linux, a los *BSD y a muchos sabores comerciales de Unix.
Los entornos de escritorio CDE, KDE y GNOME se ejecutan sobre él.
</p>
    </section>
    <section name="def-macosx">
      <title>¿Qué es Mac OS X?</title>
      <p>
        <link url="http://www.apple.com/macosx/">Mac OS X</link> es un sistema operativo fabricado por <link url="http://www.apple.com/">Apple</link>.
Al igual que sus predecesores NeXTStep y OpenStep, está basado en BSD y por lo tanto es un miembro de la familia de sistemas operativos Unix.
Sin embargo, viene con un sistema de visualización de gráficos propietario
llamado Quartz y cuya apariencia es denominada Aqua, aunque los dos nombres se 
intercambian con frecuencia.
</p>
    </section>
    <section name="def-darwin">
      <title>¿Qué es Darwin?</title>
      <p>
        <link url="http://opendarwin.org/">Darwin</link> es básicamente  una  versión reducida de  Mac OS X disponible libre de cargos y con su código fuente 
completo. No contiene ni Quartz, ni Aqua ni ninguna otra tecnología relacionada 
y, por defecto, sólamente ofrece una consola de texto.</p>
    </section>
    <section name="def-xfree86">
      <title>¿Qué es XFree86?</title>
      <p>
        <link url="http://www.xfree86.org/">XFree86</link> es una implementación 
de X11 con código libre (open source).
Fue desarrollada inicialmente para ejecutarse en PeCés Intel x86, de ahí su 
nombre. Actualmente se ejecuta en muchas plataformas y en muchos sistemas 
operativos incluyend OS/2, Darwin, Mac OS X and Windows.
</p>
    </section>
    <section name="def-xtools">
      <title>¿Qué es Xtools?</title>
      <p>
Xtools es un producto de <link url="http://www.tenon.com/">Tenon
Intersystems</link>.
Es una versión de X11 para Mac OS X, basada en XFree86.
</p>
    </section>
    <section name="client-server">
      <title>Cliente y servidor</title>
      <p>
X11 tiene una arquitectura cliente-servidor.
Hay un programa central que hace el dibujado real y que coordina el acceso por 
varias aplicaciones: ese es el servidor.
Una aplicación que nececesite dibujar usando X11 se conecta al servidor y le dice 
qué dibujar. En el mundo X11 estas aplicaciones se llaman clientes.</p>
      <p>
X11 permite que servidores y clientes estén en diferentes máquinas, 
lo que provoca a menudo confusiones terminológicas.
En un entorno con estaciones de trabajo y servidores, puedes ejecutar el servidor 
X11 en una estación de trabajo y las aplicaciones clientes de X11 en el servidor.
Debe quedar claro que cuando hablamos de "servidor" nos referimos al programa 
servidor de visualización X11, no a la máquina oculta en tu armario.
</p>
    </section>
    <section name="rootless">
      <title>¿Qué significa "rootless" (desarraigado)?</title>
      <p>
Un pequeño inciso:
X11 modela la pantalla como una jerarquía de ventana contenidas unas en otras, lo 
que se conoce como estructura de árbol. En la cima de esta jerarquía está una 
ventana especial que tiene el tamaño de la pantalla y que contiene a todas las 
demás ventanas. Esta ventana contiene el escritorio y se denomina "ventana raíz" 
(root=raíz, rootless=sin raíces, desarraigado).
</p>
      <p>
De vuelta al asunto:
Como cualquier entorno gráfico, X11 fue escrito para funcionar en solitario y 
tener control absoluto sobre la pantalla. Pero en Mac OS X, Quartz gobierna 
siempre la pantalla y, por lo tanto, es necesario efectuar algunos ajustes para 
que ambos entornos puedan convivir.
</p>
      <p>
Un ajuste es permitir que los dos hagan turnos. Cada entorno usa una pantalla 
completa, pero sólamente uno es visible. El usuario puede cambiar de entorno en 
cualquier momento. Este modo se denomina de pantalla completa (full-screen) o 
enraizado (rooted). Se le llama rooted porque hay una ventana raíz totalmente 
normal en la pantalla de X11 que funciona como en cualquier otro sistema.
</p>
      <p>
Otra posibilidad de ajuste es mezclar los dos entornos ventana a ventana. Así se 
elimina la necesidad de cambiar de entorno (y de pantalla) continuamente. Esto 
elimina también la ventana "raíz" de X11, porque Quartz se ocupa del escritorio.
Como no hay ventana "raíz" (visible), este modo se llama "desarraigado" 
(rootless). Es el modo más cómodo de utilizar X11 en Mac OS X.
</p>
    </section>
    <section name="wm">
      <title>¿Qué es un gestor de ventanas (window manager)?</title>
      <p>
En muchos entornos gráficos la apariencia de los marcos de las ventanas (barra de 
títulos, botones de cierre, etc) está definida por el sistema. X11 es diferente. 
Con X11 los marcos de las ventanas (también llamados "decoración") los provee un 
programa separado, llamado gestor de ventanas. En muchos aspectos, el gestor de 
ventanas es como cualquier otra aplicación cliente: arranca de la misma forma 
y se comunica con el servidor X a través de los mismos canales
</p>
      <p>
Se puede escoger entre un gran número de gestores de ventana diferentes.
Una extensa lista se encuentra en 
<link url="http://www.xwinman.org/">xwinman.org</link>.
Algunos de los más populares permiten al usuario personalizar la apariencia vía los llamados <link url="http://www.themes.org/">temas</link>.
Muchos gestores de ventana proporcionan también funcionalidades adicionales, 
tales como menús desplegables (pop up) en la ventana raíz, muelles (docks, 
como el de quartz) y botones lanzaderas (para abrir documentos, 
aplicaciones o menús)
</p>
      <p>
Muchos gestores de ventanas han sido empaquetado en Fink; aquí hay una<link url="http://pdb.finkproject.org/pdb/section.php/x11-wm">    
lista actualizada.
</link>
      </p>
    </section>
    <section name="desktop">
      <title>¿Qué son Quartz/Aqua, Gnome y KDE?</title>
      <p>
Son entornos de escritorio y hay muchos más. Su propósito es aportar marcos de 
trabajo adicionales a las aplicaciones para que su apariencia y comportamiento 
sean visualmente consistentes.Por ejemplo: 
</p>
      <p> Visualizador de gráficos : X11
</p>
      <p> Gestor de ventanas:
<link url="http://sawmill.sourceforge.net/">sawfish</link>
      </p>
      <p> Escritorio: <link url="http://www.gnome.org/">Gnome</link>
      </p>
      <p>
Las fronteras entre visualizador de gráficos, gestor de ventanas y escritorio son 
borrosas porque funciones similares (y, en ocasiones, la misma) pueden estar 
implementadas en varios de ellos. Esta es una de las razones por las que un 
gestor de ventanas concreto puede no ser compatible con un escritorio concreto.

</p>
      <p>
Muchas aplicaciones se desarrollan para integrase en un escritorio particular.
Frecuentemente, instalando las bibliotecas del entorno de escritorio (y otras 
relacionadas) una aplicación desarrollada para un escritorio concreto puede 
trabajar con pocas o ninguna pérdida de funcionalidad.  
Ejemplo de esto es la cada vez más numerosa 
<link url="http://pdb.finkproject.org/pdb/section.php/gnome">
selección de aplicaciones GNOME 
</link>
disponibles para ser instaladas y ejecutadas sin instalar GNOME.  
Desafortunadamente, el mismo 
<link url="http://www.finkproject.org/faq/usage-fink.php#kde">
progreso no ha podido ser aún hecho
</link>
con <link url="http://www.kde.org/">aplicaciones KDE.</link>
      </p>
    </section>
  </chapter>
  <chapter filename="history">
    <title>Historia</title>
    <shorttitle>Historia</shorttitle>
    <preface>
      <p>[Disculpas por el lenguaje épico. No pude resistirme...]</p>
    </preface>
    <section name="early">
      <title>Los primeros días de la creación</title>
      <p>
En el principio, era el vacío.
Darwin vivía su infancia, Mac OS X estaba aún en desarrollo y no había 
implementaciones de X11 para ninguno de ellos.</p>
      <p>
Entonces llegó John Carmack y su puerto de XFree86 para Mac OS X Server,
el cual era el único SO de la familia Darwin disponible en esos tiempos.
Después ese puerto (port) fue actualizado para XFree86 4.0 y Darwin 1.0 por Dave
Zarzycki.
Las correcciones (patches) encontraron su vía en el repositorio CVS de Darwin y 
durmieron allí, esperando que las cosas pasaran.
</p>
    </section>
    <section name="xonx-forms">
      <title>XonX forms</title>
      <p>
Un buen día  Torrey T. Lyons llegó y le dio a las correcciones las atenciones que 
estaban esperando. Finalmente, él les dio un nuevo hogar, el repositorio CVS 
oficial de XFree86.
Esto ocurrió durante los tiempos de la Beta Pública de Mac OS X y de Darwin 1.2.
XFree86 4.0.2 trabajaba bien con Darwin, pero sobre Mac OS X los usuarios debían 
abandonar  Aqua y marchar sobre la consolar para ejecutarlo.
Entonces Torrey montó a su alrededor el <link url="http://mrcla.com/XonX/">equipo 
XonX</link> y se dispuso a llevar XFree86 a Mac OS X.
</p>
      <p>
En esos tiempos Tenon empezó a construir Xtools, usando XFree86
4.0 como base.
</p>
    </section>
    <section name="root-or-not">
      <title>To root or not to root</title>
      <p>
Pronto el equipo XonX tuvo XFree86 ejecutándose en modo pantalla completa en paralelo a  Quartz y puso las implementaciones de prueba a disposición de los usuarios más avezados.
Estas implementaciones (test releases) sedenominaban  XFree86-Aqua o XAqua para 
abreviar. Desde que Torrey había tomado el liderato, los cambios iban 
directamente al repositorio CVS de XFree86's, que se encaminaba directamente 
a la versión 4.1.0.
</p>
      <p>
En estos primeros etapas la interconexión con Aqua se efectuaba a través de una 
pequeña aplicación denominada Xmaster.app (escrita en Carbon y 
luego reescrita en  Cocoa).
Después, el código de Xmaster se integró en el servidor X propiamente dicho, 
dando lugar al nacimiento de XDarwin.app.
También se añadieron en ese momento las bibliotecas compartidas (y Tenon fue 
convencido para que usara el conjunto de correcciones oficila en lugar de los 
suyos propios para así asegurar la compatibilidad binaria).
Había incluso buenos progresos en el modo rootless (usando la API Carbon), pero 
era demasiado tarde para incluirlo en XFree86 4.1.0.
Y las correciones del modo  rootless se hicieron libres, y flotaron alrededor de 
la red.
Después XFree86 4.1.0 salió sólo con el modo de pantalla completa, 
el trabajo en el modo rootless continuó, ahora usando la API Cocoa.
Un modo rootless experimental fue incluido en el repositorio CVS de XFree86.
</p>
      <p>
Mientras tanto, Apple produjo Mac OS X 10.0 y Darwin 1.3. Tenon produjo 
Xtools 1.0 algunos semanas más tarde.
</p>
      <p>El desarrollo continuó integrando el modo rootless en XFree86,
para que cuando XFree86 4.2.0 saliera en Enero del 2002, la versión 
Darwin/Mac OS X hubiera sido completamente integrada en la 
distribución principal de XFree86.
</p>
    </section>
  </chapter>
  <chapter filename="inst-xfree86">
    <title>Cómo obtener e instalar XFree86</title>
    <shorttitle>Instalación de XFree86</shorttitle>
    <section name="fink">
      <title>Instalación desde Fink</title>
      <p>
Fink te permite instalar X11 como quieras 
y además proporciona los paquetes XFree86. Si
usas <code>fink install ...</code>, descargará el código fuente y lo compilará
en tu ordenador. Si usas <code>apt-get install ...</code> o el "frontend"
<code>dselect</code>, descargará e instalará paquetes binarios 
precompilados, similares a los de la distribución oficial de XFree86.
</p>
      <p>
El paquete <code>xfree86-base</code> contiene el paquete
XFree86 4.2.1.1 (4.2.0 para los usuarios de  10.1) completo 
excepto el servidor XDarwin.  
El paquete <code>xfree86-rootless</code> es el servidor estándar XFree86 de la 
versión estable 4.2.1.1. Soporta las dos operaciones (pantalla completa y 
rootless) y tiene soporte OpenGL.  
(En los primeros tiempos, Fink tenía también un paquete 
<code>xfree86-server</code> que proporcionaba únicamente modo de pantalla 
completa, pero esta ha dejado de ser una opción intereresante).
Tienes también la opción de instalar el servidor tú mismo; mira más abajo. En ese 
caso debes instalar sólamente <code>xfree86-base</code> o correrás el riesgo de 
que Fink sobreescriba el servidor instalado manualmente.  Nótese que la versión 
actual estable de <code> xfree86-base</code> (4.2.1.1-3) genera  
<code>xfree86-rootless</code>, <code>xfree86-base-shlibs</code> y 
<code>xfree86-rootless-shlibs</code> durante el proceso de construcción (build 
process).  En ese caso, se deben instalar los cuatro paquetes para obtener una 
configuración activa de XFree86.
</p>
      <p>Los paquetes<code> xfree86-base-threaded</code> and 
<code>xfree86-rootless-threaded</code> son esencialmente los mismos modificados 
para soportar hebras (N.T.: "threading", un concepto de sistemas operativos) 
requerido por algunas aplicaciones como <filename>xine</filename>.</p>
      <p>XFree86 4.2.11 (sin hebras / "unthreaded") está considerado la versión básica estable para usar con Fink en Mac OS X 10.2.  
XFree86 4.3.0 está también disponible, 
pero está considerada más experimental, por lo que se encuentra en la 
rama inestable. Tiene soporte de hebras ("trheading") incorporado y es
más rápida que la versión 4.2.1.1.  
Para instalar esta versión hay que instalar el paquete <code>xfree86</code>. 
Obsérvese que, a artir de esta versión, ya no se separan los paquetes -base 
y -rootless packages, y que las bibliotecas se han desplazado a  
<code>xfree86-shlibs</code>.  Si construyes binarios desde la versión
4.3, no funcionarán ni con la 4.2.1.1 ni con las X11 de Apple, así que ¡cuidado!.</p>
      <p>
        <em>Usuarios de 10.3:</em>  Necesitan instalar la versión 4.3.99.16-2 o 
posterior, que son "prereleases" de XFree86-4.4.  Si estás trabajando 
desde la distribución binaria, asegúrate de actualizar la descripción de los 
paquetes (p.e. vía <code>sudo apt-get update</code>).</p>
    </section>
    <section name="apple-binary">
      <title>Binarios de Apple</title>
      <p>
El 7 de enero del 2003 Apple publicó
 <link url="http://www.apple.com/macosx/x11/">una implementación modificada de X11 basada en XFree86-4.2</link> que incluía renderización mediante Quartz y
OpenGL acelerado.  El 10 de febrero del mismo año se publica una nueva versión 
con características adicionales y corrección de errores.  Una tercera (i.e. Beta 3) sale el  17 de Marzo del 2003 con más características adicionales 
y corrección de errores.  Esta versión es utilizable en Jaguar.
</p>
      <p>El 24 de octubre del 2003, Apple publicó Panther (10.3) que incluía 
una versión de su propia distribución de X11.  Esta versión está basada en 
XFree86-4.3.</p>
      <p>
Al usar los binarios de Apple, necesitas asegurarse que el paquete
<em>X11 User</em> está instalado y debes 
<link url="http://www.finkproject.org/doc/users-guide/upgrade.php">actualizar</link>
Fink.</p>
      <p>Bajo <code>fink-0.16.2</code> es necesario instalar el paquete 
<em>X11 SDK</em> también.  Después de hacer esto, Fink puede crear
un paquete virtual <code>system-xfree86</code>.</p>
      <p>Bajo <code>fink-0.17.0</code> instalar X11 SDK solo es necesario 
      si necesitas construir paquetes desde el código fuente.  
En ese caso, incluso si no se posee el SDK hay paquetes virtuales
<code>system-xfree86</code> y <code>system-xfree86-shlibs</code>, representando 
este último a las bibliotecas compartidas. Si instalas el SDK, existe un paquete
<code>system-xfree86-dev</code> representando a las cabeceras.
</p>
      <p>
Si tienes una distribución de XFree86 instalada, sea a través de Fink 
o por algún otro método, debes seguir las 
<xref chapter="inst-xfree86" section="switching-x11">instrucciones para
reemplazar un paquete X11 por otro</xref>.  Asegúrate de eliminar todos 
los paquetes existentes y después instala X11 de Apple (y X11 SDK, 
si se necesita o se desea).
</p>
      <p>
Algunas notas de uso del X11 de Apple:
</p>
      <ul>
        <li>
          <p>El paquete <filename>autocutsel</filename> no se usa ya. Si estás 
          arrancando X11 con él habilitado, debes deshabilitarlo.</p>
        </li>
        <li>
          <p>X11 usa tu fichero <filename>~/.xinitrc</filename> existente.  Si
necesitas el efecto completo de la integración con Quartz, debes usar
<filename>/usr/X11R6/bin/quartz-wm</filename>
  como gestor de ventanas, o borrar <filename>~/.xinitrc</filename> 
completamente.</p>
          <p>Si necesitas integración con cortar-y-pegar, pero también usar 
un gestor de ventanas diferente, puedes hacer como en el siguiente ejemplo: 
</p>
          <codeblock>/usr/X11R6/bin/quartz-wm --only-proxy &amp;
exec /sw/bin/fvwm2</codeblock>
          <p>Es posible, por supuesto, llamar a cualquier otro gestor de 
ventanas, a <code>startkde</code>, etc.</p>
        </li>
        <li>
          <p>
            <filename>quartz-wm</filename> no soporta completamente todas 
las funcionalidades de los gestores de ventanas de Gnome/KDE, por lo que pueden
ocurrir extraños comportamientos en ventanas que no deberían tener decoración, 
pero a pesar de ello la tienen.</p>
        </li>
        <li>
          <p>X11 de Apple no respeta las configuraciones por defecto de los 
entornos de Fink.  
Para arrancar aplicaciones instaladas a través de Fink 
(p.e. gestores de ventana, sesiones de gnome, otras de 
<filename>/sw/bin</filename>) ponga lo que sigue cerca 
del principio de <filename>~/.xinitrc</filename> (i.e. después del 
"<filename>#!/bin/sh</filename>" inicial pero antes de ejecutar 
ningún programa):</p>
          <codeblock> . /sw/bin/init.sh
</codeblock>
          <p>para inicializar el entorno de Fink.  
Nota:  Se usa <filename>init.sh</filename> en lugar de 
<filename>init.csh</filename> porque <filename>.xinitrc</filename> se ejecuta 
por <filename>sh</filename> y no por <filename>tcsh</filename>.</p>
        </li>
        <li>
          <p>Las aplicaciones que llaman a otros programas situados en el árbol 
de Fink para algunas de sus funciones requieren un tratamiento 
especial cuando son invocadas desde el menú Aplicaciones.  En lugar de colocar la 
ruta completa hasta el fichero, p.e.</p>
          <codeblock>/sw/bin/emacs</codeblock>
          <p>hay que usar algo como lo siguiente, si usas bash 
como shell por defecto:</p>
          <codeblock>. /sw/bin/init.sh ; emacs</codeblock>
          <p>o, si usas tcsh:</p>
          <codeblock>source /sw/bin/init.csh ; emacs</codeblock>
          <p>Así nos aseguramos que la aplicación tiene la información correcta
en PATH. Se debe usar esta sintaxis para cualquier aplicación instalada vía Fink.</p>
        </li>
        <li>
          <p>Si estás intentando construir un paquete a mano usando X11 de 
Apple y obtienes un fallo como éste:</p>
          <codeblock>ld: err.o illegal reference to symbol: _XSetIOErrorHandler 
defined in indirectly referenced dynamic library 
/usr/X11R6/lib/libX11.6.dylib</codeblock>
          <p>entonces necesitas asegurarte de que <code>-lX11</code> se ha usado 
          durante el enlazado (linking).  Comprueba las opciones de 
 configuración de tu paquete para ver como incluir el argumento extra.</p>
        </li>
        <li>
          <p>Si usas el paquete <code>xfree86</code>, y después cambias 
          al X11 de  Apple (en 10.2.x o en 10.3.x), cualquier paquete 
          construido a través de  <code>xfree86</code> deberá ser reconstruido, 
          pues los binarios son incompatibles.</p>
        </li>
      </ul>
    </section>
    <section name="official-binary">
      <title>Binarios oficiales</title>
      <p>
El proyecto XFree86 tiene una distribución binaria oficial de XFree86
4.2.0, la cual puede ser actualizada a  4.2.1.1 mediante parches.
La puedes enciontrar en tu    
<link url="http://www.xfree86.org/MIRRORS.shtml">réplica de XFree86</link> 
favorita, en el directorio <code>4.2.0/binaries/Darwin-ppc-5.x</code>.
Asegúrate de obtener <filename>Xprog.tgz</filename> y 
 <filename>Xquartz.tgz</filename>
aunque estén marcados como optativos.
Si no estás demasiado seguro de lo que necesitas, 
descarga el directorio completo.
Ejecuta el script <filename>Xinstall.sh</filename> como superusuario (root) para 
instalar el material descargado.
(Es posible que necesites leer las
 <link url="http://www.xfree86.org/4.2.0/Install.html">instrucciones 
oficiales</link> antes de la instalación).   
Si lo prefieres, puedes usar los  
<link url=" http://prdownloads.sourceforge.net/xonx/XInstall_10.1.sit?download">
binarios</link> de XonX, que provienen del mismo código fuente, 
pero son más fáciles de usar.  En cualquier caso descarga, descomprime y ejecuta las siguientes actualizaciones:</p>
      <ol>
        <li>Usuarios 10.1: 
        <link url="http://prdownloads.sourceforge.net/xonx/XFree86_4.2.0.1-10.1.zip?download">4.2.0 -&gt; 4.2.0.1 upgrade</link>.  
        Usuarios 10.2:  
        <link url="http://prdownloads.sourceforge.net/xonx/XFree86_4.2.0.1-10.2.zip?download">4.2.0 -&gt; 4.2.0.1 upgrade</link>
        </li>
        <li>Usuarios de 10.1 y 10.2:  
        <link url="http://prdownloads.sourceforge.net/xonx/XFree86_4.2.1.1.zip?download">4.2.0.1 -&gt; 4.2.1.1 upgrade</link>
        </li>
      </ol>
      <p>También hay una distribución oficial binaria de la versión 4.3.0 
en las <link url="http://www.xfree86.org/MIRRORS.shtml">réplicas 
de XFree86 </link> en el directorio 
<code>4.3.0/binaries/Darwin-ppc-6.x</code>.
Asegúrate de obetener <filename>Xprog.tgz</filename> y 
 <filename>Xquartz.tgz</filename>
aunque estén marcados como optativos.
Si no estás demasiado seguro de lo que necesitas, 
descarga el directorio completo.
Ejecuta el script <filename>Xinstall.sh</filename> como superusuario (root) para 
instalar el material descargado.
(Es posible que necesites leer las
 <link url="http://www.xfree86.org/4.2.0/Install.html">instrucciones 

oficiales</link> antes de la instalación).</p>
      <p>Cualquiera que sea la versión instalada, ya dispones de XFree86
con un servidor a pantalla completa o rootless ejecutable bajo Mac OS X.
</p>
    </section>
    <section name="official-source">
      <title>Fuentes oficiales</title>
      <p>
Si tienes tiempo disponible, puedes construir XFree86 4.2.0 desde el código 
fuente. Éste está disponible en tu 
<link url="http://www.xfree86.org/MIRRORS.shtml">réplica de XFree86</link> 
favorita, en el directorio <code>4.2.0/source</code>.
Descarga las tres bolas tar <filename>X420src-#.tgz</filename> y expándelas
en el mismo directorio. Puedes personalizar la construcción
poniendo definiciones de macros en el fichero
<filename>config/cf/host.def</filename> que está en el árbol fuente de XFree86.
<!--
To build on pure Darwin, create the file
<code>config/cf/host.def</code> in the XFree86 source tree and put the
following line in it:
</p>
<codeblock>#define DarwinQuartzSupport NO</codeblock>
<p>
You can add further defines to that file if you want; see
-->
Mira el fichero <filename>config/cf/darwin.cf</filename> para algunas cuestiones puntuales.
(Nota: Sólamente las macros con #ifndef pueden ser sobrescritas en host.def.)
</p>
      <p>
Cuando estés contento con la configuración, compila e instala XFree86
con los siguientes comandos:
</p>
      <codeblock>make World
sudo make install install.man</codeblock>
      <p>Para actualizar  4.2.1.1, sigue las instrucciones 
      en <xref section="official-binary">Binarios oficiales</xref> section.</p>
      <p>Para instalar 4.3.0, sigue las instrucciones anteriores, 
reemplazando "2" por "3" y no actualices a 4.2.1.1.</p>
      <p>
Como con los binarios oficiales, ya dispones de XFree86
con un servidor a pantalla completa o rootless ejecutable bajo Mac OS X.
</p>
    </section>
    <section name="latest-cvs">
      <title>Versión para desarrolladores: lo último de lo último</title>
      <p>
Si además de tiempo tienes nervios de sobra puedes obtener 
la última versión de desarrollo de XFree86 del repositorio CVS
público.
Nótese que el código está en constante desarrollo. Lo que obtengas 
hoy es normalmente distinto de lo que obtuviste ayer.</p>
      <p>
Para instalar, sigue las instrucciones del  
<link url="http://www.xfree86.org/cvs/">CVS de XFree86
</link> para descargar el módulo <filename>xc</filename>.
Después sigue las instrucciones de compilación del código aquí debajo.
</p>
    </section>
    <!--><section name="xonx-bin" >
<title>The XonX binary test releases (XAqua,
XDarwin)</title>
<p>
In the time before 4.1.0 was released, the XonX team put out a series
of binary test releases with the name XAqua.
These releases are obsolete and should not be used.
</p>
<p>
With the introduction of rootless mode into XFree86's mainline CVS
(after 4.1.0 was released), the XonX team once again started to
put out binary test releases, this time under the name XDarwin.
Este eventually resulted in the XDarwin released with 4.2.0.
</p>
<p>The <link url="http://www.mrcla.com/XonX/" >XonX
web page</link> indicates that post-4.2.0 te/Users/joserasting versions of XDarwin may
someday be released, but none have been as yet.  They would presumably be 
installed on top of XFree86 4.2.0 (or later).
</p>
</section><-->
    <section name="macgimp">
      <title>MacGimp</title>
      <p>
El instalador descargable ofrecido por el personal de MacGimp  
durante 2001
no contiene XFree86, pero puede sobreescribir algunas ficheros 
]de configuración de XFree86.
</p>
      <p>
El CD que <link url="http://www.macgimp.com/">MacGimp, Inc.</link>
ofrece a la venta contiene una versión indeterminada de XFree86.
No está claro que versión es; parece ser una mezcla de
4.0.3, 4.1.0 y alguna versión de desarrollo no implementada.
El servidor usa modo rootless mode, usando un parche anterior a la versión
4.1.0.
</p>
    </section>
    <!--><section name="rootless" >
<title>Roaming Rootless Servers</title>
<p>
There are various rootless server binaries roaming around
the net.  With the release of the official 4.2.0 binaries
this should not be a desirable way to install XFree86.
</p>
</section><-->
    <section name="switching-x11">
      <title>Cómo reemplazar X11</title>
      <p>
Si has  instalado alguno de los paquetes X11 de Fink y, por alguna razón 
u otra has decidido que necesitas eliminarlo, el procedimiento a seguir 
es simple. Tienes que forzar la eliminación de los viejos paquetes 
y después instalar los nuevos, con el objetivo de preservar las consistencia
de la base de datos dpkg.
</p>
      <p>
Hay dos formas diferentes de hacer esto:
</p>
      <ol>
        <li>
          <p>Usar FinkCommander</p>
          <p>
Si usas <link url="http://finkcommander.sourceforge.net/">FinkCommander</link>, 
puedes forzar la eliminación a través del menú. Por ejemplo, si tienes  <filename>xfree86-rootless</filename> instalado pero necesitas la versión 
threaded, debe seleccionar los paquetes 
<filename>xfree86-rootless</filename>,
   <filename>xfree86-rootless-shlibs</filename>, 
<filename>xfree86-base</filename> y
   <filename>xfree86-base-shlibs</filename> packages y entonces ejecutar:
  </p>
          <codeblock>Source -&gt; Force Remove</codeblock>
        </li>
        <li>
          <p>Eliminar manualmente desde la línea de comandos</p>
          <p>
   Para eliminar manualmente se usa <filename>dpkg</filename> con la 
opción --force-depends, así:
  </p>
          <codeblock>sudo dpkg -r --force-depends xfree86-rootless\ 
xfree86-rootless-shlibs xfree86-base xfree86-base-shlibs</codeblock>
          <p>
  Obsérvese que si tienes aplicaciones que requieren XFree86 threaded, puedes 
tener problemas con tu base de datos dpkg si fuerzas la 
eliminación e instalas un paquete  XFree86 diferente o un paquete fantasma representándolo.
  </p>
        </li>
      </ol>
      <p>Por otro lado, si tienes una versión de X11 no instalada desde Fink 
necesitas eliminarla usando la línea de comandos:</p>
      <codeblock>sudo rm -rf /usr/X11R6 /etc/X11</codeblock>
      <p>Esto sigue siendo cierto para cualquier paquete X11 no instalado a través de Fink.  Necesitarás también eliminar <filename>XDarwin.app</filename> | 
<code>X11.app</code>, dependiendo de cuál tengas instalado.  Asegúrate 
de comprobar tu fichero <filename>.xinitrc</filename> si has eliminado el X11 
de Apple para que no lance  <filename>quartz-wm</filename>.  Puedes entonces instalar cualquier variedad 
de X11 que desees, manualmente o vía Fink.</p>
    </section>
    <section name="fink-summary">
      <title>Índice de paquetes Fink</title>
      <p>
Un breve esquema de las opciones de instalación y de los paquetes 
de Fink a instalar</p>
      <itemtable labeld="Paquetes de Fink" labelt="Tipo de instalación">
        <item>
          <itemt>4.2.x construido vía Fink</itemt>
          <itemd>
            <p>
              <code>xfree86-base</code> y <code>xfree86-rootless</code> (y sus <code>-shlibs</code>)</p>
            <p>o <code>xfree86-base-threaded</code> y <code>xfree86-rootless-threaded</code> (y <code>-shlibs</code>)</p>
          </itemd>
        </item>
        <item>
          <itemt>4.3.x construido via Fink</itemt>
          <itemd>
            <p>
              <code>xfree86</code> y <code>xfree86-shlibs</code>
            </p>
          </itemd>
        </item>
        <item>
          <itemt>4.x binarios oficiales</itemt>
          <itemd>
            <p>
              <code>system-xfree86</code> solo (+ paquetes asociados)</p>
          </itemd>
        </item>
        <item>
          <itemt>4.x construidos desde fuentes o desde las últimas fuentes 
CVS</itemt>
          <itemd>
            <p>
              <code>system-xfree86</code> solo (+ paquetes asociados)</p>
          </itemd>
        </item>
        <!--obsolete><item>
<itemt>4.2.x base system built via Fink + binary rootless server</itemt>
<itemd>
<p>
<code>xfree86-base</code> only</p>
</itemd>
</item><-->
        <item>
          <itemt>4.2.x de Apple</itemt>
          <itemd>
            <p>
              <code>system-xfree86</code> solo (+ paquetes asociados)
</p>
          </itemd>
        </item>
        <item>
          <itemt>4.3.x de Apple</itemt>
          <itemd>
            <p>
              <code>system-xfree86</code> solo (+ paquetes asociados)
</p>
          </itemd>
        </item>
      </itemtable>
    </section>
  </chapter>
  <chapter filename="run-xfree86">
    <title>El arranque de XFree86</title>
    <shorttitle>Arrancando XFree86</shorttitle>
    <section name="darwin">
      <title>Darwin</title>
      <p>
En Darwin puro, XFree86 se comporta como en cualquier otro Unix.
La forma normal de arrancar es via <code>startx</code> desde la consola;
que arranca el servidor y algunos clientes iniciales, tales como
el gestor de ventanas y un emulador de terminal con una shell.
En Darwin puro no es necesario especificar parámetros, así que basta 
con teclear:
</p>
      <codeblock>startx</codeblock>
      <p>
Se puede personalizar qué es lo que se arranca a través de varios ficheros
en tu directorio raíz.
<filename>.xinitrc</filename> controla qué clientes se arrancan.
<filename>.xserverrc</filename> controla opciones de servidor, incluso 
arrancar otro servidor.
Si hay problemas (normalemnte, el problema es obtener una pantalla vacía o
que XFree86 te mande de vuelta a la consola), puedes arrancar sin problemas
moviendo estos ficheros fuera de su localización.
Si <code>startx</code> no encuentra los ficheros, usará modo seguro de arranque, el cual debería  funcionar siempre.
</p>
      <p>
Alternativamente, puedes arrancar el servidor directamente mediante alguna
de las opciones XDMCP, como ésta:
</p>
      <codeblock>X -query remotehost</codeblock>
      <p>
Los detalles pueden obtenerse del manual de <code>Xserver</code>.
</p>
      <p>
Finalmente, está la opción  <code>xdm</code>; lee su manual 
para los detalles.
</p>
      <p>
Nota: Si estás ejecutando  Mac OS X anterior a Panther, puedes teclear <code>&gt;console</code>
en la ventana de inicio y obrtendrás una consola de texto equivalente
a Darwin puro. Si no ves un campo donde entrar un nombre de usuario
en la ventana de inicio, teclea la primera letra de cualquier nombre de usuario, y a continuación opción-enter.
Puedes usar entonces todos los métodos descritos anteriormente, 
con la excepción de <code>xdm</code>.
</p>
      <p>
Nota: En Mac OS X Panther, no se puede arrancar XFree86 desde la consola 
de inicio.
</p>
    </section>
    <section name="macosx-41">
      <title>Mac OS X + XFree86 4.x.y</title>
      <p>
Hay básicamente dos formas de arrancar XFree86 bajo Mac OS X.
Una es hacer doble clic en la el icono de la aplicación XDarwin.app, situada
en la carpeta Aplicaciones, o en el icono de un alias de esta aplicación 
(en el dock, p.e.).  Esto te permitirá escoger entre modo de pantalla 
completa o modo rootless en un diálogo al arrancar. Puedes deshabilitar este diálogo y poner XDarwin permanentemente en le modo de funcionamiento que prefieras en el menú de Preferencias.  
</p>
      <p>
Antes de 4.2.0 arrancará en modo pantalla completa automáticamente y no hay ninguna forma de obtener el modo rootless mediante doble clic en la aplicación.the
</p>
      <p>
La otra forma de arrancar XFree86 bajo Mac OS X es mediante el comando <code>startx</code> desde Terminal.app.
Si arrancas el servidor de esta forma, puedes decirle que 
se ejecute en paralelo con Quartz.
Esto se hace pasándole la opción <code>-fullscreen</code> así:
</p>
      <codeblock>startx -- -fullscreen</codeblock>
      <p>
Eso arrancará el servidor en modo pantalla completa mas los 
clientes en tu <filename>.xinitrc</filename>.  
</p>
      <p>
NOTE: antes de 4.2, <code>-quartz</code> era usado para el modo 
de pantalla completa.
</p>
      <p>
Si tienes un servidor que soporta el modo rootless, puedes arrancar en ese 
modo con la opción <code>-rootless</code>:</p>
      <codeblock>startx -- -rootless</codeblock>
      <p>
La opción <code>-quartz</code> ya no selecciona el modo de pantalla completa,
sino que usa el modo por defecto en las preferencias.
</p>
      <p>A partir de la versión 4.3, si usas <code>startx</code> sin argumentos, obtendrás el cuadro de diálogo de inicio.</p>
    </section>
    <section name="xinitrc">
      <title>El fichero .xinitrc</title>
      <p>
Para arrancar algunos clientes X con el servidor X, se usa un fichero 
de nombre  <filename>.xinitrc</filename> en el directorio 
raíz. Puede usarse, p.e., para arrancar el gestor de ventanas y algunos
terminales X o un entorno de escritorio GNOME.
El fichero <filename>.xinitrc</filename> es un script de shell que contiene los comandos necesarios para ello. <em>No</em>hyace falta poner el conocido 
<code>#!/bin/sh</code>
en la primera línea ni poner el bit de ejecutable en los permisos;
xinit sabe como ejecutar este fichero en una shell.
</p>
      <p>
Si no hay fichero <filename>.xinitrc</filename> en tu directorio 
raíz, XFree86 usará el fichero por defecto:
<filename>/private/etc/X11/xinit/xinitrc</filename>.
Es posible utilizar este como punto de partida para empezar a 
editar tu propio .xinitrc:
</p>
      <codeblock>cp /private/etc/X11/xinit/xinitrc ~/.xinitrc</codeblock>
      <p>
Si estás usando Fink, debes poner  source <filename>init.sh</filename> justo 
al principio para garantizar una definición correcta de tu entorno.
</p>
      <p>
Puedes poner cualquier tipo de comandos en un fichero 
<filename>.xinitrc</filename>,
pero hay que tener cuidado con algunos puntos.
Primero, el shell que interpreta el fichero esperarará por defecto
que cada programa finalice antes de empezar el siguiente. Eso significa que 
si esperas que varios programas funcionen en paralelo, hay que avisárselo al
shelll poniendolos "en último plano" ("background") añadiendo un 
<code>&amp;</code> al final de la línea.
</p>
      <p>
En segundo lugar, <code>xinit</code> espera que el script 
<filename>.xinitrc</filename> termine e interpreta el final como 
"la sesión ha terminado, ahora debo matar 
al servidor X  también".
Esto significa que el último comando usado en en tu fichero  <filename>.xinitrc</filename>
no puede ser ejecutado en último plano y debe ser un programa de larga vida.
Por eso suele usarse el gestor de ventanas para este propósito.
De hecho, muchos gestores de ventanas asumen que <code>xinit</code> les 
espera para terminar y usan eso para hacer funcionar el item de menú "Fin de sesión" ("Log out").
(Nota: Para ahorrar algo de memoria y ciclos de CPU, puedes 
pone <code>exec</code> al principio de la última línea, como en el ejemplo
que sigue)
</p>
      <p>
Un simple ejemplo que arranca GNOME:
</p>
      <codeblock>. /sw/bin/init.sh
exec gnome-session</codeblock>
      <p>Un ejemplo más complejo para usuarios de bash que apaga las alertas 
de X11, arranca algunos clientes y finalmente ejecuta el gestor de 
ventanas 
Enlightenment:</p>
      <codeblock>. /sw/bin/init.sh

xset b off

xclock -geometry -0+0 &amp;
xterm &amp;
xterm &amp;

exec enlightenment</codeblock>
      <p>Para arrancar GNOME 2.2 bajo X11 de Apple, usa la siguiente secuencia:
</p>
      <codeblock>. /sw/bin/init.sh
quartz-wm --only-proxy &amp;
metacity &amp;
exec gnome-session
</codeblock>
      <p>Para GNOME 2.4 bajo X11 de Apple, metacity arranca automáticamente y 
por lo tanto la secuencia se reduce a:</p>
      <codeblock>. /sw/bin/init.sh
quartz-wm --only-proxy &amp;
exec gnome-session
</codeblock>
      <p>Para arrancar KDE 3.2 (version &lt; 3.2.2-21) bajo X11 de Apple:</p>
      <codeblock>. /sw/bin/init.sh
export KDEWM=kwin
quartz-wm --only-proxy &amp;
/sw/bin/startkde &gt;/tmp/kde.log 2&gt;&amp;1
</codeblock>
      <p>Y finalmente, para arrancar la última versión inestable de KDE 
bajo X11 de Apple:</p>
      <codeblock>. /sw/bin/init.sh
/sw/bin/startkde &gt;/tmp/kde.log 2&gt;&amp;1
</codeblock>
    </section>
  </chapter>
  <chapter filename="xtools">
    <title>Xtools</title>
    <shorttitle>Xtools</shorttitle>
    <section name="install">
      <title>Instalación de Xtools</title>
      <p>
Para variar, es fácil. Obtén el instalador, haz doble clic y sigue 
las instrucciones. Asegúrate de seleccionar el volumen de arranque 
cuando te lo pregunten.
</p>
      <p>
Si estás usando Fink, debes instalar el paquete <code>system-xtools</code> 
después de instalar Xtools.
Este paquete no instala ficheros, 
sólo comprueba que las bibliotecas y otros ficheros existen y 
actua como un paquete fantasma en el sistema de  dependencias de Fink.
</p>
    </section>
    <section name="run">
      <title>Ejecución de Xtools</title>
      <p>
Para ejecutar Xtools, doble clic en Xtools.app en tu carpeta Aplicaciones. 
Como XFree86, Xtools ejecutará los clientes que especifiques en tu fichero
<filename>.xinitrc</filename>.
Xtools permite además arrancar clientes desde el menú.
</p>
    </section>
    <section name="opengl">
      <title>Notas sobre OpenGL</title>
      <p>
Xtools utiliza aceleración física OpenGL en modo rootless  y viene
con las bibliotecas para necesarias para proporcionar soporte.
Pero, mientras la biblioteca principal es perfecta, las bibliotecas libGLU and libglut están presentes únicamente como bibliotecas
estáticas, lo cual no es suficiente para una compatibilidad binaria 
completa con XFree86.
También hay cabeceras perdidas.
Fink no puede, en este momento, ofrecer una solución. Esperamos que 
el problema se resuelva en Xtools 1.1.
</p>
    </section>
  </chapter>
  <chapter filename="other">
    <title>Otras posibilidades X11</title>
    <shorttitle>Otro material</shorttitle>
    <section name="vnc">
      <title>VNC</title>
      <p>
VNC es un sistema de visualización de gráficos con capacidades de red
similar en diseño a X11.
Sin embargo trabaja en un nivel más bajo, lo que hace su implementación más fácil.
Con el servidor Xvnc y un cliente Mac OS X es posible ejecutar 
aplicacione X11 con Mac OS X.
La página <link url="http://www.cdc.noaa.gov/~jsw/macosx_xvnc/">página 
Xvnc</link> de Jeff Whitaker proporciona más información.
</p>
    </section>
    <section name="wiredx">
      <title>WiredX</title>
      <p>
        <link url="http://www.jcraft.com/wiredx/">WiredX</link> es un
servidor X11 escrito en X11.
También soporta modo rootless.
En el sitio web se puede obtener un paquete instalador Installer.app.
</p>
    </section>
    <section name="exodus">
      <title>eXodus</title>
      <p>
De acuerdo con su sitio web, 
<link url="http://www.powerlan-usa.com/exodus/">eXodus 8</link> 
de Powerlan USA se ejecuta en modo nativo en Mac OS X.
Se desconoce que código usa y cómo soporta los clientes locales.
Debido a ésto no hay soporte especial para eXodus en Fink.
Si tienes más información, por favor acércanosla.
</p>
    </section>
  </chapter>
  <chapter filename="trouble">
    <title>Resolución de problemas con XFree86</title>
    <shorttitle>Resolviendo problemas</shorttitle>
    <section name="immedate-quit">
      <title>Cuando lanzo XDarwin, termina o se cuelga inmediatamente.</title>
      <p>
Antes de nada: ¡No te asustes!
Hay montones de cosas que pueden no funcionar correctamente con XFree86
y un buen número de ellas pueden causar fallos de arranque.
De hecho, no es inusual que Darwin se cuelgue si se encuentra problemas
de arranque. Esta sección intenta proporcionar una lista de 
problemas posibles. Pero, lo primero es recopilar dos importantes informaciones:
</p>
      <p>
        <em>Versión de XDarwin.</em>
Puedes encontrar la versión de XDarwin version en el  Finder haciendo clic
<em>una sóla vez</em> en el icono de XDarwin y seleccionando "Mostrar Información"
desde el  menú.
La versión se incrementa sólamente cuando el proyecto XonX saca una nueva implementación  binaria de prueba. Es decir "1.0a1" puede ser cualquier 
versión entre 1.0a1 y 1.0a2.
</p>
      <p>
        <em>Mensajes de error.</em>
Son esenciales para la comprensión de los problemas a los que nos enfrentaremos. 
Cómo obtener los mensajes de error depende de la forma en que se lance XDarwin.
Si ejecutaste <code>startx</code> desde una ventana de Terminal, 
tendrás los mensajes en esa ventana. Recuerda que puedes hacer "scroll" 
hacia arriba para buscar los mensajes.
Si arrancaste XDarwin mediante doble clic en el icono, los mensajes terminarán en 
el log del sistema, al que se puede acceder a través de la aplicación Consola en
la carpeta Utilidades.
Asegúrate de coger el conjunto correcto de errores, i.e., el último.
</p>
      <p>
Comencemos con una lista de mensajes posibles:
</p>
      <codeblock>_XSERVTransmkdir: Owner of /tmp/.X11-unix should 
be set to root</codeblock>
      <codeblock>_IceTransmkdir: Owner of /tmp/.ICE-unix should 
be set to root</codeblock>
      <p>
Tipo: Inofensivo.
X11 crea directorios ocultos en /tmp para almacenar los ficheros socket 
de las conexiones locales.
Por razones de seguridad X11 prefiere que estos directorios sean propiedad
del superusuario (root), pero como son accesibles para escritura por cualquiera, X11 funcionará sin problemas.
(Nota: Es muy difícil definir al superusuario como propietario de 
estos directorios porque Mac OS X vacía /tmp en los reinicios y XDarwin 
se ejecuta sin privilegios -que no  necesita-  de superusuario).
</p>
      <codeblock>QuartzAudioInit: AddIOProc returned 1852797029</codeblock>
      <codeblock>-[NSCFArray objectAtIndex:]: index (2) beyond 
bounds (2)</codeblock>
      <codeblock>kCGErorIllegalArgument : CGSGetDisplayBounds 
(display 35434400)</codeblock>
      <codeblock>No core keyboard</codeblock>
      <p>
Tipo: Falso.
Hay errores que aparecen cuando el servidor intenta restablecerse después 
de un error previo. Se imprime una nueva copia de los mensajes
de arranque, seguidos de uno o más de los mensajes anteriores porque el 
reinicio del servidor no funciona en determinadas versiones de XDarwin.
Cuando veas estos mensajes, simplemente ve más arriba en la ventana
del Terminal (resp. Consola) y mira otro conjunto de mensajes.
Esta situación ocurre en todas las versiones superiores o iguales a la 
1.0a3 de XDarwin. El problema fue solucionado después de que 
1.0a3 fuera publicada.
</p>
      <codeblock>cat: /Users/chrisp/.Xauthority: No such file or directory</codeblock>
      <p>
Tipo: Casi inofensivo.
No se sabe de dónde vienen estos mensajes pero se sabe que no tienen 
impacto ninguno en el desarrollo de las operaciones. Pueden eliminarse
ejecutando <code>touch .Xauthority</code> en tu directorio raíz.
</p>
      <codeblock>Gdk-WARNING **: locale not supported by C library</codeblock>
      <p>
Tipo: Inofensivo.
Significa justo lo que dice: el sistema locale no es soportado por la biblioteca C, 
pero no impide trabajar a la aplicación.
Para más información, <xref section="locale">ver más adelante</xref>.
</p>
      <codeblock>Gdk-WARNING **: locale not supported by Xlib, locale set to C
Gdk-WARNING **: can not set locale modifiers</codeblock>
      <p>
Tipo: Malo, pero no fatal.
Estos mensajes pueden aparecer junto al anterior. Significa que los ficheros 
de datos locale de XFree86 no están.
Aparentemente este mensaje aparece de forma errática cuando se constuye 
XFree86 compilándolo desde las fuentes.
La mayor parte de las aplicaciones seguirán funcionando. Una excepción 
notable es GNU Emacs.
</p>
      <codeblock>Unable to open keymapping file USA.keymapping.
Reverting to kernel keymapping.</codeblock>
      <p>
Tipo: A manudo fatal.
Puede suceder con XDarwin 1.0a1, con la opción de teclado "Load from file"
habilitada.
Esta versión necesita una ruta completa para cargar un fichero
desde el diálogo de preferencias, pero busca automáticamente el fichero
si se le solicita desde la línea de comandos. 
Normalmente, a este mensaje .e sigue el "assert" que viene a continuación.
Para evitarlo, sigue las instruciones que se dan más adelante.
</p>
      <codeblock>Fatal server error:
assert failed on line 454 of darwinKeyboard.c!</codeblock>
      <codeblock>Fatal server error:
Could not get kernel keymapping! Load keymapping from file instead.</codeblock>
      <p>
Tipo: Fatal.
Los cambios que  Apple hizo en Mac OS X 10.1 rompen el código de XFree86 
que lee el formato de teclado desde el núcleo del sistema operativo resultando este mensaje de error.
Debes usar la opción de keymapping "Load from file" en Mac OS X 10.1., en las preferencias de XDarwin. 
Asegúrate que hay un fichero seleccionado, (i.e. usa el botón "Pick file") -
activar simpelmente la caja de comprobación puede no ser suficiente en 
algunas versiones de XDarwin.
Si no puedes obtener el diálogo de Prefencias porque 
XDarwin se cierra antes de darte una oportunidad, simplemente ejecútalo 
desde el Terminal con el comando
<code>startx -- -quartz -keymap USA.keymapping</code>.
Esto permite normalmente que XDarwin arranque, y entonces puedes hacer 
la elección permanente en el menú de Preferencias.
</p>
      <codeblock>Fatal server error:
Could not find keymapping file .</codeblock>
      <p>Tipo: Fatal (como se indica).  Este error se debe a la ausencia de mapas de teclado (keymapping) en Panther.  Necesitas instalar <code>xfree86-4.3.99-16</code> o posterior, porque estas versiones no necesitan esos ficheros.</p>
      <codeblock>Warning: no access to tty (Inappropriate ioctl for device).
Thus no job control in this shell.</codeblock>
      <p>
Tipo: Bastante inofensivo.
XDarwin 1.0a2 y posteriores lanzan un shell interactivo en segundo plano para 
ejecutar el fichero de arranque de clientes (.xinitrc).
Esto es así para uqe no sea necesariuo añadir sentencias para establecer
la variable PATH en tu fichero. Algunas shells indican que no están conectadas a un terminal real, pero el mensaje puede ser ignorado porque esta instancia de shell no se usa para nada que requiera el control de trabajos ni procesos similares.
</p>
      <codeblock>Fatal server error:
failed to connect as window server!</codeblock>
      <p>
Tipo: Fatal.
Significa que el servidor en modo consola (para Darwin puro) arrancó
mientras se estaba en Aqua.
Normalmente esto ocurre si se ha instalado el binario de la 
distribución oficial de XFree86 pero no la bola tar Xquartz.tgz.
También puede ocurrir cuando se pierden los enlaces simbólicos 
en /usr/X11R6/bin o cuando se invoca el comando <code>XDarwin</code> 
en una ventana de termianl para arrancar el servidor (se debe
usar startx en lugar de ese comando, véase

<xref chapter="run-xfree86">Arrancando XFree86</xref>).
</p>
      <p>
En cualquier caso, puedes ejecutar <code>ls -l /usr/X11R6/bin/X*</code> 
y comprobar la salida.
Hay que examinar cuatro entradas relevantes:
<code>X</code>, un enlace simbólico apuntando a  <code>XDarwinStartup</code>;
<code>XDarwin</code>, un fichero ejecutable (esto es el servidor 
en modo consola);
<code>XDarwinQuartz</code>, un enlace simbólico apuntando a 
<filename>/Applications/XDarwin.app/Contents/MacOS/XDarwin</filename>;
y <code>XDarwinStartup</code>, pequeño fichero ejecutable.
Si algunos de estos ficheros no existe o está apuntando a algún lugar
equivocado, debes corregirlo.
Cómo hacer esto depende del modo en que hayas instalado XFree86.
Si lo instalaste desde Fink entonces necesitas reinstalar el paquete 
<code>xfree86</code> (o <code>xfree86-rootless</code> para OS 10.2 y 
anteriores).  Si lo instalaste tú mismo, obtén los ficheros desde 
una copia Xquartz.tgz.
</p>
      <codeblock>The XKEYBOARD keymap compiler (xkbcomp) reports:
&gt; Error:            Can't find file "unknown" for geometry include
&gt;                   Exiting
&gt;                   Abandoning geometry file "(null)"
Errors from xkbcomp are not fatal to the X server</codeblock>
      <p>
Tipo: Casi inofensivo.
Como el mensaje dice, no es fatal. Hasta donde sabemos. Xdarwin no utiliza 
la extensión XKB para nada. Quizás algún cliente intenta usarla de algún modo...
</p>
      <codeblock>startx: Command not found.</codeblock>
      <p>
Tipo: Fatal.
Ocurre con XDarwin 1.0a2 y 1.0a3 cuando los ficheros 
de  inicialización del shell no han tienen nigún comando para añadir /usr/X11R6/bin a la variable PATH.
Si usas Fink y no has cambiado tu shell por defecto, debería ser suficiente 
añadir la línea <code>source /sw/bin/init.csh</code> al fichero 
<filename>.cshrc</filename> en tu directorio de usuario.
</p>
      <codeblock>_XSERVTransSocketUNIXCreateListener: 
...SocketCreateListener() failed
_XSERVTransMakeAllCOTSServerListeners: server already running</codeblock>
      <codeblock>Fatal server error:
Cannot establish any listening sockets - Make sure an X server isn't already
running</codeblock>
      <p>
Tipo: Fatal.
Puede suceder si ejecutas accidentalmente varias instancias de 
XDarwin a la vez o después de un cierre sucio (i.e. crash) de XDarwin.
También puede ser debido a un problema de permisos de ficheros con los 
sockets de las conexiones locale.
Puedes intentar limpiar esto con <code>rm -rf /tmp/.X11-unix</code>.
Reiniciar el ordenador también puede ayudar (Mac OS X
limpia automáticamente  /tmp cuando arranca y la pila de red se reinicia).
</p>
      <codeblock>Xlib: connection to ":0.0" refused by server
Xlib: Client is not authorized to connect to Server</codeblock>
      <p>
Tipo: Fatal.
Los programas clientes no pueden conectarse con el servidor de visualización 
(XDarwin) porque este usa datos falsos de autentificación. Puede ser causado 
por algunas instalaciones de VNC,
por ejecutar XDarwin a través sudo,
y probablemente  por algunos otros raros accidentes.
El método normal para arreglar esto es borrar el 
fichero .Xauthority  (que almacena los datos de autentificación) 
en tu directorio de usuario y re-crear un fichero vacío:
</p>
      <codeblock>cd
rm .Xauthority
touch .Xauthority</codeblock>
      <!--
<codeblock>more error messages still to come...</codeblock>
-->
      <p>
Otra causa común de fallos en el arranque de XFree86  
es un fichero <filename>.xinitrc</filename> incorrecto.
El fichero <filename>.xinitrc</filename> se ejecuta y, por alguna 
razón, termina casi inmediatamente. 
<code>xinit</code> interpreta esto como "la sesión de usuario 
ha terminado" y finaliza XDarwin.
Véase la sección <xref chapter="run-xfree86" section="xinitrc">.xinitrc
</xref> para más detalles.
Recuerda configurar la variable PATH y tener un programa de larga 
vida que no arranque en segundo plano.
Es una buena idea añadir <code>exec xterm</code> como ayuda de emergencia
cuando no se halla el gestor de ventanas o similar.
</p>
      <!--
<p>
Some common problems that lead to this:
</p>
<ul>

<li><p>
All apps are started in the background.
Instead the last one must be started if the foreground (no
<code>&amp;</code> at the end of the line), or better with
<code>exec</code>.
</p></li>

<li><p>
The app that should run in the foreground can't be found.
Este can happen when you give just the name without the path
(e.g. <code>xterm</code>), but forget to set the shell's search path
(environment variable PATH).
Neither /usr/X11R6/bin nor /sw/bin are in the default path.
If you use Fink, just add an <code>source /sw/bin/init.sh</code> to
the start of the <code>.xinitrc</code>.
To set the path manually, use this piece:
</p>
<codeblock>PATH=$PATH:/usr/X11R6/bin
export PATH</codeblock>
</li>

<li><p>
The app that should run in the foreground doesn't start or quits
immediately for some other reason.
There are many possibilities here, like missing libraries or missing
configuration files.
WindowMaker for instance requires that you run
<code>wmaker.inst</code> once before using it.
A good troubleshooting tactic in this situation is to replace the
forground app with <code>xterm</code> and launch it manually from the
xterm that comes up.
Este way you can see diagnostic messages.
</p></li>

</ul>
<p>
Of course, there's always the last reason: a bug in XDarwin.
But most of the time, it really boils down to one of the above, even
when XDarwin crashes after some seconds.
</p>
-->
    </section>
    <section name="black">
      <title>Iconos negros en el panel GNOME panel o en el menú de una aplicación GNOME</title>
      <p>
Un problema común es que los iconos u otras imágenes se ven como rectángulos 
o siluetas negras. En último extremo, esto está provocado por limitaciones 
del núcleo del sistema operativo. Apple ha sido informada del problema, pero 
por lo visto hasta ahora no parece que quiera arreglarlo. Véanse los
archivos del 
<link url="http://www.opensource.apple.com/bugs/X/Kernel/2691632.html">Darwin
bug report</link> para más detalles.
</p>
      <p>
La situación actual es que la extensión MIT-SHM del protocolo 
X11 es prácticamente inutilizable en Darwin y en Mac OS X.
Hay dos formas de anular este protocolo: en el servidor y en los clientes.
Los  servidores XFree86 instalados por Fink (i.e. los paquetes xfree86-server and
xfree86-rootless) lo tienen apagado.
El GIMP y el panel GNOME panel también.
Si notas iconos negros en otra aplicación, arranca con la opción 
<code>--no-xshm</code> en la línea de comandos.
</p>
    </section>
    <section name="keyboard">
      <title>El teclado no funciona en XFree86</title>
      <p>
Un problema conocido que sólamente afecta a los portátiles
(PowerBook, iBook).
La opción de mapa de teclado "Load from file" en las preferencias de XDarwin se implementó para trabajar con este problema.
Ahora se ha convertido en el método por defecto porque el método antiguo
(leer el mapa desde el núcleo) dejó de funcionar con  Mac OS X 10.1.
Si no tienes habilitada esta opción, puedes hacerlo en el diálogo de Preferencias de XDarwin. Comprueba la caja de comprobación de 
"Load from file" y selecciona el fichero de teclado a cargar.
Tras reiniciar XDarwin, el teclado debería funcionar (véase abajo).
</p>
      <p>
Si estás arrancando XFree86 desde la línea de comandos, puedes pasarle
el nombre del fichero de teclado como una opción, así:
</p>
      <codeblock>startx -- -quartz -keymap USA.keymapping</codeblock>
    </section>
    <section name="delete-key">
      <title>La tecla de borrar no funciona</title>
      <p>
Ocurre cuando usas la opción "Load keymapping from file" 
descrita anteriormente.
El fichero de mapeo describe la tecla de borrar como "Delete", no como
"Backspace".
Se puede corregir poniendo la siguiente línea en tu fichero .xinitrc
file:
</p>
      <codeblock>xmodmap -e "keycode 59 = BackSpace"</codeblock>
      <p>
XDarwin 1.0a2 y posteriores poseen el código necesario para mapear la 
tecla de borrar adecuadamente.
</p>
    </section>
    <section name="locale">
      <title>"Warning: locale not supported by C library"</title>
      <p>
Mensajes comunes, pero inofensivos. Significan lo que dicen: 
la internacionalización no está soportada a través de las 
bibliotecas C estándares, el programa usará los mensajes en inglés
por defecto, formatos de fecha y así sucesivamente...
Hay varias formas de comportarse con respecto a ésto:
</p>
      <ul>
        <li>
          <p>
Ignorar los mensajes.
</p>
        </li>
        <li>
          <p>
Evitar los mensales eliminando la variable de entorno LANG.
Nótese que esto eliminará la internacionalización de los programas que
realmente la soportan (vía gettext/libintl).
Ejemplo para .xinitrc:
</p>
          <codeblock>unset LANG</codeblock>
          <p>
Ejemplo para .cshrc:
</p>
          <codeblock>unsetenv LANG</codeblock>
        </li>
        <li>
          <p>
(Sólo 10.1) Usa el paquete de Fink <code>libxpg4</code>.
Construye una pequeña biblioteca que contiene únicamente funciones locale
operativas y está preparada para cargarse antes de las variables 
del sistema (usando la variable de entorno
DYLD_INSERT_LIBRARIES).
Debes tener una variable de entorno totalmente cualificada, e.g.
 <code>de_DE.ISO_8859-1</code> en vez <code>de</code>
o <code>de_DE</code>.
</p>
        </li>
        <li>
          <p>
Pídele a Apple que incluya soporte real para locale en las futuras versiones de 
Mac OS X.
</p>
        </li>
      </ul>
    </section>
  </chapter>
  <chapter filename="tips">
    <title>Consejos de uso</title>
    <shorttitle>Consejos</shorttitle>
    <section name="terminal-app">
      <title>Arrancar aplicaciones X11 desde Terminal.app</title>
      <p>
Para lanzar aplicaciones X11 desde una ventana del  Terminal.app window, debes 
inicializar la variable de entorno "DISPLAY".
Este variable le dice a las aplicaciones donde encontrar 
el servidor de ventanas X11.
Si XDarwin se ejecuta en la misma máquina que el servidor, puedes hacerlo de las maneras siguientes:
</p>
      <ul>
        <li>
          <p>Usuarios tcsh:</p>
          <codeblock>setenv DISPLAY :0.0</codeblock>
        </li>
        <li>
          <p>Usuarios bash:</p>
          <codeblock>export DISPLAY=":0.0"</codeblock>
        </li>
      </ul>
      <p>
Es interesante tener una configuración que lance XDarwin.app en el arranque 
(configurable en el panel de Arranque de las Preferencias del Sistema
en Mac OS 10.2, o en el panel Cuentas en Mac OS 10.3):
</p>
      <ul>
        <li>
          <p>Los usuarios tcshañadirán a su fichero .cshrc:</p>
          <codeblock>if (! $?DISPLAY) then
  setenv DISPLAY :0.0
endif</codeblock>
        </li>
        <li>
          <p>Los usuarios de bash añadirán esta línea 
en su fichero .bashrc:</p>
          <codeblock>[[ -z $DISPLAY ]] &amp;&amp; export DISPLAY=":0.0"</codeblock>
        </li>
      </ul>
      <p>
Esto inicia  DISPLAY automáticamente en cada shell, pero no sobreescribe el valor actual cuando DISPLAY ha sido inicializado previamente.
De esa manera, se puede seguir ejecutando aplicaciones X11 a distancia mediante ssh o por un túnel X11.
</p>
    </section>
    <section name="open">
      <title>Lanzamiento de aplicaciones Aqua desde un xterm</title>
      <p>
Una manera de lanzar aplicaciones Aqua desde un xterm (realmente, 
desde cualquier shell) es el comando <code>open</code>.
Algunos ejemplos:
</p>
      <codeblock>open /Applications/TextEdit.app
open SomeDocument.rtf
open -a /Applications/TextEdit.app index.html</codeblock>
      <p>
El segundo ejemplo abre el documento en la aplicación que está asociada con él.
El tercer ejemplo proporciona explícitamente la aplicación a utilizar.
</p>
    </section>
    <section name="copy-n-paste">
      <title>Copiar y Pegar</title>
      <p>
Copiar y Pegar funciona generalmente entre los entornos Aqua y X11, 
pero hay algunos errores. 
Emacs es especialmente delicado con la selección en curso.
Copiar y Pegar desde Classic a X11 no funciona.
</p>
      <p>
Lo importante es utilizar el método adecuado según el entorno en el que estemos.
Para transferir texto desde Aqua a X11, usa Cmd-C en Aqua, luego pasa la 
ventana de destino al frente y usa el botón central del ratón, 
i.e. opción-clic en un ratón de un sólo botón (puede ser configurado 
en las Preferencias de XDarwin), para pegar.
Para transferir texto desde X11 a Aqua, simplemente selecciona el texto 
con el ratón en X11 y usa Cmd-V en Aqua para pegarlo.
</p>
      <p>
El sistema X11 tiene realmente portapaeles separados (llamados 
"buffers de corte" en lenguaje X11) y algunas aplicaciones tienen puntos de vista
curiosos sobre cuáles deben usar. Por eso, la combinación de 
GNU Emacs or XEmacs algunas veces no funcion.
El programa <code>autocutsel</code> puede ayudar aquí: sincroniza automáticamente los dos buffers de corte principales.
Para ejecutarlo instala el paquete de Fink autocutsel y añade 
la siguiente línea a tu fichero .xinitrc:
</p>
      <codeblock>autocutsel &amp;</codeblock>
      <p>
(Asegúrate de añadirla  <em>antes</em> de la línea que invoca al 
gestor de ventanas, ¡esa nunca termina de ejecutarse! 
No pongas la línea al final o nunca se ejecutará) 
Y recuerda que en el X11 de Apple ya no es necesario (véase <xref chapter="inst-xfree86" section="apple-binary">Binarios de Apple</xref>).
</p>
      <p>Si estás usando X11 de Apple, entonces puedes usar 
Comando-C o Edit-&gt;Copy, como en las aplicaciones Mac, para copiar texto en el 
portapapeles, y el botón central o Comando-V para pegar desde le portapapeles 
al X11 de Apple.</p>
      <p>En cualquier caso, si encuentras problemas copiando o pegando desde
Aqua a X11 o viceversa, intenta en primer lugar copiar de nuevo, (puede 
ocurrir que la copia no se hubiera efectuado en el primer intento), y utilizar aplicaciones intermedias tales como TextEdit o Terminal.app en el lado Aqua y 
nedit o un xterm en el lado X11. Según mi experiencia, siempre hay una solución.</p>
    </section>
  </chapter>
</document>
