<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "../finkdoc.dtd">
<document filename="index" lang="de">
  <title>Running X11 on Darwin and Mac OS X</title>
  <shorttitle>Running X11</shorttitle>
  <cvsid>$Id: x11.de.xml,v 1.2 2023/08/04 5:08:13 nieder Exp $</cvsid>
  <preface>
    <p>
      Diese Dokument beschreibt, wie man X11 auf Apples Mac OS X und Darwin
      laufen lässt. Nach einer Einführung wird die Geschichte
      beschrieben und dann die derzeitige Situation und die X11 Optionen,
      die zur Verfügung stehen.
    </p>
  </preface>
  <chapter filename="intro">
    <title>Einführung</title>
    <shorttitle>Einführung</shorttitle>
    <section name="def-x11">
      <title>Was ist X11?</title>
      <p>
        Das <link url="http://www.x.org/">X Window System</link> Version 11
        oder kurz X11 ist ein System für die grafische Darstellung mit
        einer netzwerktauglichen Klienten-Server-Architektur. Mit X11
        können Programme einzelne Pixel, Linien, Texte, Bilder usw. auf
        einem Bildschirm darstellen. X11 enthält darüber hinaus auch
        Bibliotheken, um Elemente von Nutzerschnittstellen, wie
        Schaltknöpfe, Textfelder, usw. darzustellen.
      </p>
      <p>
        X11 ist quasi das Standard-Grafiksystem in der Unixwelt. Es ist
        bei Linux, den *BSDs und den meisten kommerziellen Unix-Varianten
        dabei. Auch die Desktopumgebungen wie CDE, KDE und Gnome bauen auf
        X11 auf.
      </p>
    </section>
    <section name="def-macosx">
      <title>Was ist Mac OS X?</title>
      <p>
        <link url="http://www.apple.com/macosx/">Mac OS X</link> ist ein
        Betriebsystem von <link url="http://www.apple.com/">Apple</link>.
        Wie sein Vorläufer (NeXTStep und OpenStep) basiert es auf BSD und
        ist damit auch eine Unix-Variante. Allerdings hat es sein eigenes
        System für die grafische Darstellung, namens Quartz. Sein
        Aussehen und Verhalten wird als Aqua bezeichnet, wobei die beiden
        Namen oft wechselseitig verwendet werden.
      </p>
    </section>
    <section name="def-darwin">
      <title>Was ist Darwin?</title>
      <p>
        <link url="http://opendarwin.org/">Darwin</link> ist die
        "abgespeckte" Version von Mac OS X, kostenlos und mit komplettem
        Quellcode. Quartz, Aqua und noch einge weitere Technologien
        gehören nicht dazu und es hat auch nur die Text-Konsole.
      </p>
    </section>
    <section name="def-xfree86">
      <title>Was ist XFree86?</title>
      <p>
        <link url="http://www.xfree86.org/">XFree86</link> ist eine
        Open-Source Implementation von X11. Ursprünglich wurde es für
        Intel x86 PCs entwickelt. So erhielt es auch seinen Namen. Jetzt
        läuft es aber auf vielen Architekturen und Betriebsystemen,
        einschließlich OS/2, Darwin, Mac OS X und Windows.
      </p>
      <p>
        Die X11-Distributionen von Apple auf OS 10.2, 10.3 und 10.4 leiten
        sich von XFree86 ab.
      </p>
    </section>
    <section name="def-xorg">
      <title>Was ist X.org?</title>
      <p>
        <link url ="http://www.x.org/wiki/">X.org</link> ist eine
        Open-Source Implementation von X11 und der Nachfolger von XFree86
        und hat es auch fast überall ersetzt.
      </p>
      <p>
        Die X11-Distributionen von Apple auf OS 10.5 und 10.6 leiten sich
        von X.org ab, ebenso <link
        url="http://xquartz.macosforge.org/trac/wiki">XQuartz</link>. Die
        X11-Distributionen von Apple auf OS 10.7 leitet sich wiederum von
        XQuartz ab.
      </p>
    </section>
    <section name="def-xquartx">
      <title>Was ist XQuartz?</title>
      <p>
        <link url="http://xquartz.macosforge.org/trac/wiki">XQuartz</link>
        ist eine X11-Distributionen für OS 10.5 und neuer, das einige
        Features mehr enthält, als das normale X11 auf 10.5-10.7. Auf
        10.5 ersetzt XQuartz die X11-Distribution des Systems, während auf
        10.6 and 10.7 Xquartz und die X11-Distribution des Systems
        koexistieren, indem sie in verschiedenen Pfaden installiert werden.
        Auf 10.8 <em>ist</em> Xquartz die Standard X11-Distribution.
      </p>
    </section>
    <section name="client-server">
      <title>Klient und Server</title>
      <p>
        X11 hat eine Klienten-Server-Architektur. Ein zentrales Program
        erledigt das tatäschliche Zeichnen und koordiniert den Zugriff von
        mehreren Programmen - der Server. Ein Programm, das über X11
        zeichnen möchte, verbindet sich mit dem Server und teilt ihm mit,
        was gezeichnet werden soll. Die Programme werden folglich in der
        X11-Umgebung Klienten genannt.
      </p>
      <p>
        Bei X11 können Server und Klienten auf verschiedenen Rechnern
        laufen, wobei es dann häufig zu Missverständnissen kommt. In
        einer Umgebung mit Arbeitsplatzrechner und Serverrechnern läuft
        der X11-Display-Server auf dem Arbeitsplatzrechner und das Programm
        (und damit der Klient) auf dem Serverrechner. Wenn also vom
        "Server" die Rede ist, geht es um den X11-Display-Server und nicht
        um den Serverrechner, der im Schrank versteckt ist.
      </p>
    </section>
    <section name="rootless">
      <title>Was bedeutet rootless?</title>
      <p>
        Etwas Hintergrund:
        X11 modelliert den Bildschirm als eine Hierarchie von Fenster, die
        sich gegenseitig enthalten. An der Spitze steht ein spezielles
        Fenster von der Größe des Bildschirms und enthält alle anderen
        Fenster. Dieses Fenster enthält den Hintergrund und wird
        Wurzelfenster oder "root window" genannt.
      </p>
      <p>
        Zurück zum Thema:
        Wie jede grafische Umgebung wurde X11 so geschrieben, dass es
        vollständige und ausschließliche Kontrolle über den Bildschirm
        hat. In Mac OS X hat aber bereits Quartz die Kontrolle über den
        Bildschirm. Deshalb müssen einige Vorkehrungen getroffen werden,
        damit die beiden neben einander laufen können.
      </p>
      <p>
        Eine Variante ist, dass sich die beiden abwechseln. Jede Umgebung
        hat vollständige Kontrolle über Bildschirm, aber es ist immer nur
        eine der beiden sichtbar und der Benutzer schaltet zwischen den
        beiden um. Diese Lösung nennt man Vollbild- oder "rooted" Modus,
        weil in diesem Modus X11 ein ganz normales Wurzelfenster ("root
        window") hat, das sich genau wie auf anderen Unix-Systemen
        verhält.
      </p>
      <p>
        Die andere Variante ist eine Fenster-für-Fenster-Mischung der
        beiden Umgebungen. Dadurch muss man nich zwischen den beiden hin
        und her schalten. Damit gibt es auch kein X11 Wurzelfenster, weil
        Quartz bereits den Hintergrund verwaltet. Da es kein sichtbares
        Wurzelfenster gibt, nennt man diesen Modus wurzellos ("rootless").
        Dies ist der komfortabelste Modus, um X11 auf Mac OS X zu benutzen.
      </p>
    </section>
    <section name="wm">
      <title>Was ist die Fensterverwaltung?</title>
      <p>
        Bei den meisten grafischen Umgebungen bestimmt das System das
        Aussehen der Fenster (Titelzeile, Schaltknöpfe, usw.). X11 ist da
        anders. Bei X11 werden die Fensterrahmen (auch Dekoration genannt)
        von einem separaten Programm erstellt, der Fensterverwaltung. In
        vielerlei Hinsicht ist die Fensterverwaltung auch nur ein weiterer
        Klient. Sie wird genau so gestartet und sendet über die gleichen
        Kanäle Mitteilungen an den X11-Server.
      </p>
      <p>
        Man kann aus einer großen Anzahl von Fensterverwaltungen
        auswählen. <link url="http://www.xwinman.org/">xwinman.org</link>
        ist eine sehr umfassende Liste. Bei den beliebtesten kann man das
        Aussehen über <link url="http://www.themes.org/">themes</link>
        verändern. Bei vielen Fensterverwaltungen gibt es noch
        zusätzlich Funktionen, wie PopUp-Menus im Wurzelfenster, ein Dock
        oder Startknöpfe.
      </p>
      <p>
        Viele Fensterverwaltungen gibt es als Pakete in Fink. Die folgende
        Seite zeigt die <link
        url="http://pdb.finkproject.org/pdb/browse.php?sec=x11-wm">aktuelle
        Liste</link>.
      </p>
    </section>
    <section name="desktop">
      <title>Was sind Quartz/Aqua, Gnome und KDE?</title>
      <p>
        Alle sind Schreibtischumgebungen und es gibt noch viele andere.
        Sie stellen den Programmen Frameworks zur Verfügung, so dass ihr
        Aussehen, ihre Bedienung und Verhalten visuell konsistent ist.
        Ein Beispiel:
      </p>
      <p>Grafiksystem: X11</p>
      <p>Fensterverwaltung: <link url="http://sawmill.sourceforge.net/">sawfish</link></p>
      <p>Schreibtischumgebung: <link url="http://www.gnome.org/">Gnome</link></p>
      <p>
        Die Grenze zwischen Grafiksystem, Fensterverwaltung und
        Schreibtisch sind fließend, weil die gleichen oder zumindest
        ähnliche Funktionen in dem einem oder anderen oder sogar in
        mehreren realisiert sein kann. Deshalb kann es durchaus sein,
        dass eine Fensterverwaltung nicht zusammen mit einer bestimmten
        Schreibtischumgebung benutzt werden kann.
      </p>
      <p>
        Viele Programme sind für eine bestimmte Schreitischumgebung
        geschrieben. Meistens reicht es deshalb aus, die Bibliotheken
        für die Schreibtischumgebung zu installieren. Das Programm
        funktioniert dann mit keinen oder nur geringen Einschränkungen.
        Ein Beispiel ist die zunehmende <link
        url="http://pdb.finkproject.org/pdb/section.php/gnome">Auswahl an
        GNOME-Programmen</link>, die auch ohne die Schreibtischumgebung
        GNOME verwendet werden können. Unglücklicherweise ist man bei
        den <link url="http://www.kde.org/">KDE-Programmen</link> noch
        nicht <link url="/faq/usage-fink.php#kde">ganz so weit</link>.
      </p>
    </section>
  </chapter>
  <chapter filename="history">
    <title>Geschichte</title>
    <shorttitle>Geschichte</shorttitle>
    <preface>
      <p>[Entschuldigen bitte den epischen Tonfall.]</p>
    </preface>
    <section name="early">
      <title>Die frühen Tage</title>
      <p>
        Am Anfang war die Leere. Darwin war noch in seinen Kindertagen,
        Mac OS X noch sehr in Entwicklung und es gab keine Implementierung
        von X11.
      </p>
      <p>
        Dann trat John Carmack auf und portierte XFree86 auf Mac OS X
        Server, zu der Zeit das einzige Betriebsystem der Darwin-Familie.
        Später wurde der Port von Dave Zarzycki auf XFree86 4.0 und Darwin
        1.0 aktualisiert. Die Patches wurden in das CVS-Repository von
        Darwin übernommen und wo sie in eine Art Dornröschenschlaf
        fielen.
      </p>
    </section>
    <section name="xonx-forms">
      <title>XonX Formulare</title>
      <p>
        Eines schönen Tages kam ein Prinz namens Torrey T. Lyons, küsste
        die Darwin-Patches und erweckte sie so aus ihrem
        Dornröschenschlaf. Schließlich gab er ihnen im offiziellen
        XFree86 CVS-Repository eine neue Heimat. Das geschah zur Zeit von
        Mac OS X Public Beta und Darwin 1.2. XFree86 4.0.2 funktionierte
        einwandfrei auf Darwin, aber auf Mac OS X mussten sich die Nutzer aus
        Aqua ausloggen und es von der Konsole aus starten. Deshalb versammelte
        Torrey das <link url="http://mrcla.com/XonX/">XonX-Team</link> um
        sich und begann, XFree86 auf Mac OS X zu portieren.
      </p>
      <p>
        Zur selben Zeit begann Tenon, mit XFree86 4.0 als Ausgangsbasis
        ihre Xtools zu erstellen.
      </p>
    </section>
    <section name="root-or-not">
      <title>To root or not to root</title>
      <p>
        Bald gelang es dem XonX-Team, dass XFree86 im Vollbildmodus
        parallel zu Quartz läuft und veröffentlichten Testversionen für
        risikofreudige Nutzer. Die Testversionen wurde XFree86-Aqua
        genannt oder kurz XAqua. Mit Torrey in der Führung wurden
        Änderungen direkt in das CVS-Repository von XFree86 übernommen,
        was zur Version 4.1.0 führte.
      </p>
      <p>
        Am Anfang wurde die Schnittstelle zu Quartz mit einem kleinen
        Programm namens Xmaster.app realisiert. Es war zunächst in Carbon
        geschrieben, später dann in Cocoa. Dieser Code wurde dann in den
        tatsächlichen X-Server integriert und XDarin.app war geboren. Ab
        diesem Zeitpunkt wurden auch "shared" Bilbiotheken unterstützt und
        Tenon konnte überzeugt werden, die gleichen Patches statt eigener
        zu verwenden, um binäre Kompatibilität zu erreichen. Sogar im
        Hinblick auf einen "rootless" Modus wurden unter Verwendung der
        Carbon API große Fortschritte erreicht, aber war es zu spät für
        XFree86 4.1.0. Aber der "rootless" Patch war da und kursierte im
        Internet. Als XFree86 4.1.0 heraus kam und nur den Vollbild Modus
        hatte, wurde die Arbeit am "rootless" Modus fortgesetzt, aber jetzt
        unter Verwendung der Cocoa API. Ein experimenteller "rootless"
        Modus fand so seinen Weg in das CVS-Repository von XFree86.
      </p>
      <p>
        Inzwischen wurden von Apple Mac OS X 10.0 und Darwin 1.3
        veröffentlicht. Einige Wochen später folgte Tenon mit Xtools
        1.0.
      </p>
      <p>
        Die Entwicklung schritt fort und der "rootless" Modus wurde in
        XFree86 integriert, so dass bei der Veröffentlichung von XFree86
        4.2.0 im Januar 2002, die Darwin/Mac OS X Version vollständig in
        die offizielle Distribution von XFree86 integriert war.
      </p>
    </section>
    <section name="apple-x11-distros">
      <title>Apples X11-Distributionen</title>
      <p>
        Am 7. Januar 2003 gab Apple eine Beta-Version ihrer eigenen
        X11-Implementation für OS 10.2 heraus. Sie basierte auf
        XFree86-4.2 und hatte Quartz-Rendering und beschleunigtes OpenGL.
        Am 10. Februar 2003 wurde eine neue Version mit zusätzlichen
        Features und Bugfixes heraus gegeben. Die dritte Version, also
        Beta 3, folgte am 17. März 2003 mit weiteren Features und
        Bugfixes.
      </p>
      <p>
        Am 24. Oktober 2003 gab Apple Panther (Mac OS X 10.3) heraus, das
        als erste Version Apples eigene X11-Distribution enthielt, die auf
        XFree86-4.3 basierte.
      </p>
      <p>
        Am 29. April 2005 gab Apple Tiger (Mac OS X 10.4) heraus, das eine
        X11-Distribution enthielt, die auf XFree86-4.4 basierte.
      </p>
      <p>
        Am 26. Oktober 2007 gab Apple Leopard (Mac OS X 10.5) heraus, das
        eine X11-Distribution enthielt, die auf X.org-7.2 basierte.
      </p>
      <p>
        Am 28. August 2009 gab Apple Snow Leopard (Mac OS X 10.6) heraus,
        das eine X11-Distribution enthielt, die auf X.org-7.2 basierte.
      </p>
      <p>
        Am 20. Juli 2011 gab Apple Lion (Mac OS X 10.7) heraus, das eine
        X11-Distribution enthielt, die auf XQuartz-2.6.4 basierte.
      </p>
      <p>
        Am 25. Juli 2012 gab Apple Mountain Lion (Mac OS X 10.8) heraus.
        Für diese Version ist XQuartz-2.7.2 oder später die richtige
        X11-Distribution.
      </p>
    </section>
  </chapter>
  <chapter filename="inst-xfree86">
    <title>X11 beziehen und installieren</title>
    <shorttitle>X11 installieren</shorttitle>
    <section name="apple-binary">
      <title>Apples Distributionen</title>
      <p>
        Alle Version von OS X, die derzeit von Fink unterstützt werden,
        benutzen eine X11-Distribution von Apple. Die unterstützten
        Konfigurationen sind: </p>
      <ul>
        <li>
          <p>
            <em>10.5:</em> Fink unterstützt das eingebaute X11 und
            XQuartz-2.6.3 oder früher.
          </p>
          <p>
            <em>Beachte:</em> Apples X11 auf 10.6 hat Bibliotheken mit
            älteren Versionen als bei XQuartz-2.4. Eine Installation von
            XQuartz macht deshalb eine Aktualisierung von 10.5 auf 10.6
            kompliziert.
          </p>
        </li>
        <li>
          <p>
            <em>10.6:</em> Fink unterstützt nur das eingebaute X11. Man
            muss davon ausgehen, dass die Fink-Pakete nur mit dem
            eingebauten X11 erstellt werden können. Deshalb muss man bei
            der Installation von XQuartz dafür sorgen, dass das eingebaute
            X11 installiert bleibt.
          </p>
        </li>
        <li>
          <p>
            <em>10.7:</em> Fink unterstützt nur das eingebaute X11. Man
            muss davon ausgehen, dass die Fink-Pakete nur mit dem
            eingebauten X11 erstellt werden können. Deshalb muss man bei
            der Installation von XQuartz dafür sorgen, dass das eingebaute
            X11 installiert bleibt.
          </p>
        </li>
        <li>
          <p>
            <em>10.8:</em> Fink unterstützt nur XQuartz-2.7.2 und neuer.
          </p>
        </li>
      </ul>
      <p>
        Will man Pakete mit dem eingebauten X11 auf 10.5-10.7 und Xcode
        &lt;= 4.2.1 erstellen, muss man sicher stellen, dass auch das X11
        SDK installiert ist (auch wenn das normalerweise der Fall ist.).
        XQuartz-Nutzer auf 10.5 sollten es aber <em>auf keinen Fall</em>
        installieren, weil XQuartz bereits alles enthält. Auf 10.7
        enthalten die Command Line Tools für Xcode &gt;= 4.3 das X11 SDK.
        Auf 10.8 muss man nur XQuartz installieren.
      </p>
      <p>
        Alle X11 Pakete bieten Vollbild- und "rootless" Modus und
        unterstützen OpenGL.
      </p>
      <p>
        Weitere Informationen zur Benutzung von Apples X11 stehen in diesem
        <link
        url="http://developer.apple.com/darwin/runningx11.html">Artikel</link>
        der Apple Developer Connection.
      </p>
    </section>
    <section name="fink">
      <title>Benutzung von X11 unter Fink</title>
      <p>
        Fink verfolgt the Status von X11 über einige virtuelle Pakete.
        Die wichtigsten sind:
      </p>
      <ul>
        <li><code>system-xfree86-shlibs</code>, "shared" Bibliotheken</li>
        <li><code>system-xfree86</code>, ausführbare Programme</li>
        <li><code>x11-shlibs</code>, ebenfalls "shared" Bibliotheken</li>
        <li><code>x11</code>, ebenfalls ausführbare Programme</li>
        <li><code>system-xfree86-dev</code>, Header-Dateien</li>
        <li><code>x11-dev</code>, ebenfalls Header-Dateien</li>
      </ul>
      <p>
        <strong>Notiz:</strong> Die Existenz separater
        <code>system-xfree86*</code>- und <code>x11*</code>-Familien ist
        ein Erbe aus Zeiten vor 10.5, als Fink noch seine eigenen
        X11-Pakete enthielt, die ebenfalls die <code>x11</code>-Familie zur
        Verfügung stellten. </p>
      <p>
        Fehlt eines dieser Pakete, dann fehlen Dateien aus der X11
        Installation, die sie (nach-)installieren müssen. Fehlen zum
        Beispiel <code>x11-dev</code> oder <code>system-xfree86-dev</code>,
        wurde meistens vergessen, das X11 SDK zu installieren.
      </p>
    </section>
  </chapter>
  <chapter filename="run-xfree86">
    <title>X11 starten</title>
    <shorttitle>X11 starten</shorttitle>
    <section name="display-server">
      <title>Den Display-Server starten</title>
      <p>X11 kann unter Mac OS X auf drei Arten gestartet werden.</p>
      <p>
        Die erste Art ist die X11-Applikation zu starten, d. h. ein
        Doppelklick auf das Programm im Finder. Unter 10.5-10.7 ist das
        typischerweise
        <filename>/Applications/Utilities/X11(.app)</filename>, oder
        <filename>/Applications/Utilities/XQuartz(.app)</filename>, wenn
        man Xquartz benutzt (also unter 10.8).
      </p>
      <p>
        Die zweite Art ist die Eingabe des Kommandos <code>startx</code> in
        einem Terminalfenster.
      </p>
      <p>
        Die dritte Art ist, einfach ein Programm in einem Terminalfenster
        zu starten, das X11 benötigt. Ab 10.5 startet dies automatisch
        einen X11-Server.
      </p>
    </section>
    <section name="xinitrc-d">
      <title>Modifikationen des Starts über das .xinitrc.d Verzeichnis</title>
      <p>
        Für derzeitige Versionen von X11 ist die bevorzugte Methode seinen
        Start zu modifizieren, ein Verzeichnis
        <filename>.xinitrc.d</filename> im $HOME Verzeichnis anzulegen und
        mit ausführbaren Skripten zu füllen, die die Programme starten,
        die man beim Start haben möchte, einschließlich
        Fensterverwaltungen.
      </p>
      <p>
        <em>Wichtig:</em> Hinter Programmen, die keine Fensterverwaltungen
        sind, muss ein '&amp;'stehen. Andernfalls blockieren sie die
        Ausführung anderer Programme, auch Fensterverwaltungen.
        Fensterverwaltungen dürfen <em>kein</em> '&amp;' hinter ihrem
        Namen haben, ansonsten bleiben sie nicht laufen, außer es gibt
        eine Sessionverwaltung, die nach ihr startet. Das Programm
        <filename>xinit</filename> interpretiert diese Situation so, dass
        nach dem Ende der Session auch der X-Server beendet werden soll.
      </p>
      <p>
        Beispiel: Soll die Fensterverwaltung
        <filename>WindowMaker</filename> mit dem Start des X11-Server
        starten, geben sie folgende Komanndos ein:
      </p>
<codeblock>mkdir -p $HOME/.xinitrc.d
nano $HOME/.xinitrc.d/94-wmaker.sh</codeblock>
      <p>
        Sie können auch ihren Lieblingseditor statt nano verwenden.
        Tragen sie folgenden Inhalt in <filename>94-wmaker.sh</filename>
        ein:
      </p>
<codeblock>. /opt/sw/bin/init.sh
quartz-wm --only-proxy &amp;
exec wmaker
</codeblock>
      <p>Speichern sie die Datei und führen sie folgendes Kommando aus:</p>
<codeblock>chmod a+x 94-wmaker.sh</codeblock>
      <p>
        Damit wird das Skript ausführbar. (<code>quartz-wm
        --only-proxy</code> wird in einem späteren Abschnitt diskutiert).
      </p>
      <p>
        Beispiel: Soll das Programm <filename>xlogo</filename> mit dem
        Start des X11-Server starten, geben sie folgende Komanndos ein:
      </p>
<codeblock>mkdir -p $HOME/.xinitrc.d
nano $HOME/.xinitrc.d/74-xlogo.sh</codeblock>
      <p>
        (wie oben: wenn sie wollen, nehmen sie ihren Lieblingseditor).
        Tragen sie folgenden Inhalt in <filename>74-xlogo.sh</filename>
        ein:
      </p>
<codeblock>. /opt/sw/bin/init.sh
xlogo &amp;</codeblock>
      <p>Speichern sie die Datei und führen sie folgendes Kommando aus:</p>
<codeblock>chmod a+x 74-xlogo.sh</codeblock>
      <p>Damit wird das Skript ausführbar.</p>
      <p>
        Erstellen sie die beiden Skripts, resultiert daraus, dass beim
        Start von X11 das Programm <filename>xlogo</filename> ausgeführt
        wird und dann die Fensterverwaltung<filename>wmaker</filename>.
      </p>
      <p>
        Beispiel: Vollständige GNOME-Session. Erzeugen sie die
        ausführbare Datei <filename>94-gnome-session.sh</filename> mit
        folgendem Inhalt:
      </p>
<codeblock>. /opt/sw/bin/init.sh
quartz-wm --only-proxy &amp;
metacity &amp;
exec gnome-session</codeblock>
      <p>
        Beispiel: "rootless" GNOME-Session. Erzeugen sie die ausführbare
        Datei <filename>94-gnome-panel.sh</filename> mit folgendem Inhalt:
      </p>
<codeblock>. /opt/sw/bin/init.sh
quartz-wm --only-proxy &amp;
metacity &amp;
exec gnome-panel</codeblock>
      <p>
        Beispiel: KDE3. Erzeugen sie die ausführbare Datei
        <filename>94-startkde.sh</filename> mit folgendem Inhalt:
      </p>
<codeblock>. /opt/sw/bin/init.sh
exec startkde</codeblock>
      <p>
        (startkde startet automatisch eine Fensterverwaltung und nutzt
        <code>quartz-wm --only-proxy</code>)
      </p>
      <p>
        Beispiel: KDE4. Erzeugen sie die ausführbare Datei
        <filename>94-startkde.sh</filename> mit folgendem Inhalt:
      </p>
<codeblock>. /opt/sw/bin/init.sh
exec /opt/sw/opt/kde4/x11/bin/startkde</codeblock>
      <p><em>Beachte:</em></p>
      <ul>
        <li>
          Beginnen sie jedes Skript mit <code>. /opt/sw/bin/init.sh</code>.
          Damit wird sicher gestellt, dass auch Programme aus dem Fink-Baum
          gefunden werden.
        </li>
        <li>
          Die Skirpte werden in ASCII Reihenfolge ausgeführt. Benutzen
          sie Prefixes, um die Reihenfolge zu ändern, wie oben mit '74'und
          '94'.
        </li>
        <li>
          Die Skripte müssen ausführbar sein und die Datei-Endung
          <filename>.sh</filename> haben. Mit einer Änderung der "execute
          permissions" kann man die Ausführung der Skripte und Programme
          steuern, ohne die Skripte zu löschen.
        </li>
        <li>
          Fink's <filename>xinitrc</filename> Paket, das in den
          Abhängigkeitsketten von GNOME und KDE ist, überschreibt das
          voreingestellte Verhalten von X11, zum Beispiel das für
          Nutzer-Modifikationen. Wir empfehlen, dieses Verhalten wieder
          einzuschalten, wie im Abschnitt über das <xref
          section="xinitrc-pkg">Fink Paket 'xinitrc'</xref> beschrieben.
        </li>
      </ul>
    </section>
    <section name="xinitrc">
      <title>Die Datei .xinitrc</title>
      <p>
        <em>Notiz:</em> Es ist besser, mit Skripten im Verzeichnis
        <xref section="xinitrc-d">$HOME/.xinitrc.d</xref> zu arbeiten.
      </p>
      <p>
        Existiert eine Datei mit dem Namen <filename>.xinitrc</filename> im
        Heimatverzeichnis, wird sie benutzt, um X-Klienten zu starten, eine
        Fensterverwaltung, einige xterm Terminals oder eine
        Schreibtischumgebung wie GNOME. Die Datei
        <filename>.xinitrc</filename> ist ein
        <filename>/bin/sh</filename>-Skript mit den Kommandos dafür. Das
        übliche <code>#!/bin/sh</code> in der ersten Zeile wird nicht
        benötigt; die Datei muss auch nicht ausführbar sein.
        <filename>xinit</filename> wird die Datei immer mit der Shell
        <filename>/bin/sh</filename> ausführen.
      </p>
      <p>
        Gibt es keine Datei <filename>.xinitrc</filename> im
        Heimat-Verzeichnis und auch kein Verzeichnis <xref
        section="xinitrc-d">$HOME/.xinitrc.d</xref>, dann benutzt X11 die
        Voreinstellungen in der Datei
        <filename>/usr/X11/lib/X11/xinit/xinitrc</filename>. Die
        Voreinstellungen kann man auch gut als Ausgangspunkt für eine
        eigene Datei .xinitrc verwenden: </p>
<codeblock>cp /usr/X11/lib/X11/xinit/xinitrc ~/.xinitrc</codeblock>
      <p>
        Damit auch Fink-Programme in <filename>.xinitrc</filename>
        funktionieren, sollte gleich am Anfang der Datei die Zeile <code>.
        /opt/sw/bin/init.sh</code> stehen, damit die Umgebung korrekt
        aufgesetzt wird.
      </p>
      <p>
        Man kann so ziemlich alles in die Datei
        <filename>.xinitrc</filename> schreiben, aber einiges sollte man
        dabei doch beachten. Erstens: Die Shell, die die Datei abarbeitet,
        wartet bis bei jedem Programm bis es beendet wird, bevor das
        nächste Programm gestartet wird. Sollen mehrere Programme
        parallel laufen, muss man der Shell mitteilen, sie in den
        Hintergrund zu verschieben, indem man am Ende der Zeile ein
        <code>&amp;</code> anhängt.
      </p>
      <p>
        Zweitens: <code>xinit</code> Wartet bis das Skript in
        <filename>.xinitrc</filename> beendet ist und inerpretiert diese
        Situation, dass die Session beendet ist und der X-Server jetzt auch
        beendet werden soll. Dies bedeutet, dass das letzte Kommando in
        <filename>.xinitrc</filename> nicht im Hintergrund ablaufen sollte
        und ein langlebiges Programm sein sollte. Üblicherweise ist es
        die Fensterverwaltung oder die Schreibtischumgebung. Tatsächlich
        gehen die meisten Fensterverwaltungen und Schreibtischumgebungen
        davon aus, dass <code>xinit</code> auf ihr Ende wartet und dies
        für den "Log Out" Eintrag in ihren Menus nutzen. (Notiz: Man kann
        etwas Speicher und CPU-Last zu sparen, wenn man <code>exec</code>
        an den Anfang der letzten Zeile schreibt, so wie in den folgenden
        Beispielen.)
      </p>
      <p>
        Beispiel: Schalte die X11-Klingel aus, starte einige Klienten und
        zum Schluss die Fensterverwaltung "Enlightenment":
      </p>
<codeblock>. /opt/sw/bin/init.sh

xset b off

xclock -geometry -0+0 &amp;
xterm &amp;
xterm &amp;

exec enlightenment</codeblock>
      <p>Beispiel: GNOME starten:</p>
<codeblock>. /opt/sw/bin/init.sh
quartz-wm --only-proxy &amp;
metacity &amp;
exec gnome-session</codeblock>
<p>Zum Schluss: KDE3 starten:</p>
<codeblock>. /opt/sw/bin/init.sh
exec startkde</codeblock>
    </section>
    <section name="xinitrc-pkg">
      <title>Das Fink-Paket 'xinitrc'</title>
      <p>
        Manche Fink-Pakete müssen beim Start von X11 einige Aktionen
        ausführen. Dafür gibt es ein Paket namens <code>xinitrc</code>
        (zugegebenermaßen etwas verwirrend). Eine Nebenwirkung bei der
        Installation dieses Pakets, das in der Abhängigkeitskette von
        GNOME und KDE ist, dass die <xref
        section="xinitrc-d">voreingestellte</xref> Ausführung der Skripte
        in <filename>$HOME/.xinitrc.d</filename>. Es gibt einige Methoden,
        mit denen man den Start von X11 modifizieren kann <em>und</em>
        Fink-Paketen erlauben kann, ihre Start-Aktionen auszuführen:
      </p>
      <ul>
        <li>
          <p>
            Das Paket <code>xinitrc</code> enthält Einsprungspunkte für
            Administratoren. Erzeugen sie die Datei
            <filename>/opt/sw/etc/xinitrc-last-hook</filename> als
            Administrator mit folgendem Inhalt:
          </p>
<codeblock>#!/bin/sh
. /usr/X11/lib/X11/xinit/xinitrc.d/98-user.sh</codeblock>
          <p>
            Damit hat man das <xref
            section="xinitrc-d">urspüngliche</xref> Verhalten, dass im
            Verzeichnis <filename>$HOME/.xinitrc.d</filename> nach
            ausführbaren Skripten gesucht wird.
          </p>
        </li>
        <li>
          <p>
            Erzeugen sie die Datei <filename>$HOME/.xinitrc</filename> wie
            im Abschnitt <xref section="xinitrc">.xinitrc</xref>
            beschrieben. Finks Paket <code>xinitrc</code> überschreibt
            die Voreinstellung des Systems mit seiner eigenen Version und
            damit nutzt man die Version von Fink.
          </p>
          <p>
            Der richtige Platz für zusätzliche Programme, die sofort
            ausgeführt werden sollen, ist vor folgender Zeile:
          </p>
<codeblock># start the window manager</codeblock>
        </li>
      </ul>
    </section>
  </chapter>
  <chapter filename="other">
    <title>Andere Möglichkeiten mit X11 </title>
    <shorttitle>Anderes</shorttitle>
    <section name="vnc">
      <title>VNC</title>
      <p>
        VNC ist eine netzwerktransparentes System für grafische
        Darstellungen mit Ähnlichkeiten zu X11. Allerdings arbeitet es
        auf einem niedrigeren Ebene, was die Implementierung vereinfacht.
        Mit dem Xvnc-Server und einem Mac OS X Display-Klienten kann man
        X11-Programme mit Mac OS X ausführen. Fink hat ein X11-basiertes
        Paket für einige Platformen. Lesen sie die Einträge auf
        folgender <link
        url="http://pdb.finkproject.org/pdb/browse.php?summary=vnc">Seite</link>
        durch.
      </p>
      <p></p>
    </section>
    <section name="weirdx">
      <title>WeirdX</title>
      <p>
        <link url="http://www.jcraft.com/weirdx/">WeirdX</link> ist ein in
        Java geschriebener X11-Server. Es unterstützt auch den "rootless"
        Modus. Quellcode und eine java jar-Datei gibt es auf der Webseite.
      </p>
    </section>
  </chapter>
  <chapter filename="trouble">
    <title>Probleme mit XFree86 beheben</title>
    <shorttitle>Probleme beheben</shorttitle>
    <section name="immediate-quit">
      <title>Starte ich X11, wird es sofort beendet oder es stürzt ab.</title>
      <p>
        Zu allererst: Nur keine Panik!  Bei X11 kann einiges schief gehen
        und vieles davon führt zu einem Abbruch beim Start. Es ist also
        nicht wirklich ungewöhnlich. In diesem Abschnitt werden
        möglichst alle Fälle beschrieben, mit denen man rechnen muss.
        Als erstes muss man sich um folgende zwei Informationen kümmern:
      </p>
      <p>
        <em>Die version des Display-Server.</em> Die Version des
        Display-Server findet man im Finder, wenn man <em>einmal</em> auf
        das Symbol von X11 oder XQuartz klickt und dann "Informationen" aus
        dem Menu "Ablage" auswählt. Dasselbe erreicht man auch mit
        Command-I.
      </p>
      <p>
        <em>Fehlermeldungen.</em>
        Fehlermeldungen sind von enormer Bedeutung, um das jeweilige
        Problem einzugrenzen. Wie die Fehlermeldungen ausgegeben werden,
        hängt davon ab, wie sie X11 gestartet haben. Haben sie
        <code>startx</code> in einem Terminalfenster eingegeben, werden
        Fehlermeldungen direkt in gleichen Fenster ausgegeben. Oft muss
        man zum Lesen nach oben blättern. Haben sie X11 durch einen
        Doppleklick von X11 or XQuartz gestartet, landen die
        Fehlermeldungen im System-Log, den man mit dem Programm "Konsole"
        aus dem Ordner "Dienstprogramme" lesen kann. Man muss aufpassen,
        dass man die richtigen Meldungen liest, also die letzten.
      </p>
      <p>
        Im folgenden einige Fehlermeldungen. In vielen Fällen ist die
        deutsche Übersetzung nicht bekannt, weshalb normalerweise das
        englische Original beschrieben wird.
      </p>
<codeblock>_XSERVTransmkdir: Owner of /tmp/.X11-unix should be set to root</codeblock>
<codeblock>_IceTransmkdir: Owner of /tmp/.ICE-unix should be set to root</codeblock>
      <p>
        Klassifizierung: Harmlos.
        X11 erzeugt versteckte Verzeichniss in /tmp, um "Socket-Dateien"
        für lokale Verbindungen zu speichern. Aus Sicherheitsgründen
        gibt X11 diesen Verzeichnissen den Eigentümer "root". Sie haben
        aber sowieso Schreibzugriff für alle, so dass X11 ohne Probleme
        läuft. (Notiz: Es ist recht schwierig, diesen Verzeichnissen den
        Eigentümer "root" zu geben, weil Mac OS X bei einem Neustart /tmp
        löscht und X11 nicht mit "root"-Rechten läuft und auch nicht
        muss.)
      </p>
<codeblock>cat: /Users/chrisp/.Xauthority: No such file or directory</codeblock>
      <p>
        Klassifizierung: Meistens harmlos.
        Dieser Fehler hat anscheinend keinerlei Auswirkungen. Sie können
        den Fehler durch Eingabe des Kommandos <code>touch
        .Xauthority</code> im Heimatverzeichnis los werden.
      </p>
<codeblock>Gdk-WARNING **: locale not supported by C library</codeblock>
      <p>
        Klassifizierung: Harmlos.
        Es bedeutet genau das, was es sagt und verhindert nicht das normale
        Funktionieren eines Programms. Weitere Information dazu finden sie
        weiter unten im Agbschnitt <xref section="locale">Locale</xref>.
      </p>
<codeblock>Warning: no access to tty (Inappropriate ioctl for device).
Thus no job control in this shell.</codeblock>
      <p>
        Klassifizierung: Meistens harmlos.
        X11 startet im Hintergrund eine interaktive Shell, um die
        Startdatei des Klienten (.xinitrc) auszuführen. Dadurch braucht
        man keine Kommandos um den Pfad "PATH" zu setzen. Einige Shells
        beschweren sich, dass es keine Verbindung zu einem echten Terminal
        gibt, was aber ignoriert werden kann, weil diese Shell keine
        Job-Kontrolle durch Eingabe oder ähnliches benötigt.
      </p>
<codeblock>The XKEYBOARD keymap compiler (xkbcomp) reports:
&gt; Error:            Can't find file "unknown" for geometry include
&gt;                   Exiting
&gt;                   Abandoning geometry file "(null)"
Errors from xkbcomp are not fatal to the X server</codeblock>
      <p>
        Klassifizierung: Meistens harmlos.
        Wie die Nachricht sagt, ist der Fehler nicht fatal. So weit
        bekannt, nutzt X11 auf Mac OS X keine XKB-Erweiterungen. Einige
        Klienten-Programme können aber dennoch versuchen, diese
        Erweiterungen zu verwenden ...
      </p>
<codeblock>startx: Command not found.</codeblock>
      <p>
        Klassifizierung: Fatal.
        Dieser Fehler kann auftreten, wenn Initialisierungsdateien nicht so
        aufgesetzt sind, dass das Verzeichnis mit den X11-Programmen, also
        <filename>/usr/X11/bin</filename> nicht in der Pfad-Variablen PATH
        eingetragen ist. Die Einstellung in Fink is normalerweise so, dass
        dies automatisch der Fall ist. Deshalb ist dieser Fehler ein
        Hinweis darauf, dass die Fink-Umgebung noch nicht richtig
        aufgesetzt ist. Führt man das Kommando
      </p>
<codeblock>/opt/sw/bin/pathsetup.sh</codeblock>
      <p>
        in einem Terminalfenster aus und startet ein neues Fenster, ist der
        Fehler meistens behoben.
      </p>
<codeblock>_XSERVTransSocketUNIXCreateListener: ...SocketCreateListener() failed
_XSERVTransMakeAllCOTSServerListeners: server already running</codeblock>
<codeblock>Fatal server error:
Cannot establish any listening sockets - Make sure an X server isn't already
running</codeblock>
      <p>
        Klassifizierung: Fatal.
        Dieser Fehler tritt auf, wenn zufällig mehrere Instanzen von X11
        zur selben Zeit laufen oder wenn X11 durch einen Absturz nicht
        sauber beendet wurde. Es kann auch an einem Problem mit
        Zugriffsrechten auf Sockets für lokale Verbindungen liegen. Sie
        können versuchen, das Problem mit dem Kommando <code>rm -rf
        /tmp/.X11-unix</code> zu beheben. Ansonsten bleibt noch ein
        Neustart von Mac OS X, bei dem /tmp automatisch aufgeräumt und der
        Netzwerk-Stack zurückgesetzt wird.
      </p>
<codeblock>Xlib: connection to ":0.0" refused by server
Xlib: Client is not authorized to connect to Server</codeblock>
      <p>
        Klassifizierung: Fatal.
        Das Klienten-Programm bekommt keine Verbindung mit dem
        Display-Server (X11 oder XQuartz), weil die Daten für die
        Authentifizierung nicht stimmen. Dies wird durch einige
        Installationen von VNC verursacht, indem sie X11-basierte Programme
        mittels <code>sudo</code> laufen lassen oder auch durch sonstige
        schräge Einstellungen. Normalerweise lässt sich dieser Fehler
        dadurch beheben, im Homeverzeichnis die Datei
        <filename>.Xauthority</filename> zu löschen (in ihr werden die
        Daten für die Authentifizierung abgespeichert) und eine neue,
        leere Datei zu erzeugen:
      </p>
<codeblock>cd
rm .Xauthority
touch .Xauthority</codeblock>
      <p></p>
      <p><em>Kein offensichtlicher Fehler:</em></p>
      <p>
        Klassifizierung: Fatal.
        Der wohl häufigste Fehler beim Start von X11 ist eine fehlerhafte
        Start-Datei. Typischerweise ist eine Fensterverwaltung aus
        <filename>$HOME/.xinitrc</filename> oder
        <filename>$HOME/.xinitrc.d</filename> nicht installiert, nicht im
        PATH, läuft im Hintergrund statt im Vordergrund, weil ein '&amp;'
        am Ende der Zeile steht. Wie auch immer läuft <code>xinit</code>
        bis zum Ende der Datei und interpretiert dies als Ende der
        Nutzer-Session und beendet X11. Wird eine Programm nicht gefunden,
        gibt es dazu eine Fehlermeldung im Terminalfenster oder dem
        Konsolen-Log. Hat aber die letzte Datei ein '&amp;', gibt es keine
        Fehlermeldung, sondern X11 hört einfach auf. In den Abschnitten
        <xref chapter="run-xfree86" section="xinitrc-d">.xinitrc.d</xref>
        und <xref chapter="run-xfree86" section="xinitrc">Die Datei
        .xinitrc</xref> stehen weitere Details dazu.
      </p>
      <p>
        Wollen sie das verhindern, vergessen sie nicht in der Start-Datei
        die Pfad-Variable PATH mit folgendem Kommando zu setzen:
      </p>
<codeblock>. /opt/sw/bin/init.sh</codeblock>
      <p>
        Außerdem sollte die Start-Datei mit einem langlebigen Programm
        enden, das nicht im Hintergrund läuft, z. B. einer Fenster- oder
        Sessionverwaltung ohne '&amp;'. Zur Sicherheit kann man auch ein
        <code>exec xterm</code> als Rückfalloption hinzu fügen, falls die
        Fensterverwaltung nicht gefunden wird, weil sie sie z. B. selbst
        entfernt haben.
      </p>
    </section>
    <section name="locale">
      <title>"Warning: locale not supported by C library"</title>
      <p>
        Diese Warnungen sind recht häufig, aber harmlos. Sie bedeuten
        genau das, was sie sagen - Internationalisierung wird nicht durch
        Standard C-Bibliotheken unterstützt und das Programm wird die
        normalen englischen Text, Datumsformate und so weiter benutzen. Es
        gibt mehrere Möglichkeiten damit umzugehen:
      </p>
      <ul>
        <li><p>Ignorieren sie einfach die Meldung.</p></li>
        <li>
          <p>
            Verhindern sie die Meldungen in dem sie die
            Environment-Variable LANG löschen. Beachten sie, dass dies
            auch die Internationalisierung in Programmen ausschaltet, die
            sie über gettext/libintl unterstützen. Ein Beispiel für
            .xinitrc:
          </p>
<codeblock>unset LANG</codeblock>
          <p>Ein Beispiel für .cshrc:</p>
<codeblock>unsetenv LANG</codeblock>
        </li>
        <li>
          <p>
            Bitten sie Apple, dass sie eine zukünftige Version von Mac OS
            X um eine ordentliche Unterstützung von locale ergänzen.
          </p>
        </li>
      </ul>
    </section>
  </chapter>
  <chapter filename="tips">
    <title>Tipps für die Benutzung</title>
    <shorttitle>Tipps</shorttitle>
    <section name="menu-items">
      <title>X11-Programme aus dem Menu "Programme" starten</title>
      <p>
        Programme, die andere Fink-Programme für Teilaufgaben aufrufen,
        brauchen eine Ergänzung, wenn man sie aus dem Menu "Programme"
        starten möchte. Anstatt den ganzen Pfad zu der Datei anzugeben,
        also
      </p>
<codeblock>/opt/sw/bin/emacs</codeblock>
      <p>sollte man z. B. bei bash besser folgendes eintragen:</p>
<codeblock>. /opt/sw/bin/init.sh ; emacs</codeblock>
      <p>und bei tcsh:</p>
<codeblock>source /opt/sw/bin/init.csh ; emacs</codeblock>
      <p>
        Damit ist sicher gestellt, dass das Programm die korrekte
        PATH-Information hat. Diese Syntax kann man für jedes Programm
        verwenden, das mit Fink installiert wurde.
      </p>
      <p>
        <em>Beachte:</em> Anscheinend kann man doch nicht alle Programme so
        starten.
      </p>
    </section>
    <section name="terminal-app">
      <title>X11-Programme aus Terminal.app starten</title>
      <p>
        Der Start von X11-Programmen aus einem Fenster der Terminal(.app)
        (oder jedem anderen nicht-X11-Terminal) erfolgt bei den aktuellen
        Version von X11 ab 10.5 direkt. Geben sie den Namen des Programms
        genau so ein, wie für ein Kommandozeilenprogramm und OS X wird
        fall nötig X11 starten und dann ihre Programm.
      </p>
      <p>
        <em>Wichtig:</em> Vor OS X 10.5 musste man die Environment-Variable
        <code>DISPLAY</code> in der Terminalsession setzen, damit sie mit
        X11 Verbindung aufnimmt. Tun sie das <em>auf keinen Fall</em> auf
        OS X 10.5 und neuer, denn OS X setzt dies automatisch auf den
        richtigen Wert.
      </p>
    </section>
    <section name="open">
      <title>Aqua-Programme aus xterm starten</title>
      <p>
        Wollen sie Aqua-Programme aus <code>xterm</code> oder jeder anderen
        Shell starten, geben sie das Kommando <code>open</code> ein.
        Einige Beispiele:
      </p>
<codeblock>open /Applications/TextEdit.app
open SomeDocument.rtf
open -a /Applications/TextEdit.app index.html</codeblock>
      <p>
        Das zweite Beispiel öffnet das Dokument mit dem Programm, das mit
        ihm assoziiert ist; im dritten Beispiel wird das Programm explizit
        angegeben.
      </p>
      <p>
        Das Kommando <code>launch</code> aus dem Fink-Paket <em>launch</em>
        funktioniert genauso, bietet aber noch einige zusätzliche
        Funktionen.
      </p>
    </section>
    <section name="copy-n-paste">
      <title>Kopieren und Einfügen</title>
      <p>
        Im allgemeinen funktionieren Kopieren und Einfügen zwischen der
        Aqua- und der X11- Umgebung, wenn auch nicht zu 100%. Emacs ist
        dafür bekannt, dass es hinsichtlich der aktuellen Auswahl
        "wählerisch" ist. Aus der Classic-Umgebung funktionieren Kopieren
        und Einfügen nicht.
      </p>
      <p>
        In jedem Fall muss man die jeweiligen Methoden der Umgebung nutzen,
        in der man gerade ist. Will man Text aus Aqua nach X11
        transferieren, drücken sie Command-C in Aqua, bringen das
        Zielfenster ganz nach vorne und drücken den "mittleren" Maustaste,
        d. h. Option-Klick auf einer Maus mit nur einer Taste, für das
        Einfügen (Dazu muss "Emulate three button mouse" in den
        X11-Einstellungen eingeschaltet sein). Will man Text aus X11 nach
        Aqua transferieren, wählen sie den Text in X11 aus und drücken
        sie Command-C für das Kopieren und dann Command-V in Aqua für das
        Einfügen. Je nach Version von OS X und X11, funktioniert auch die
        Kopieren-Funktionen, um eine Auswahl zu kopieren.
      </p>
      <p>
        Das X11-System hat tatsächlich mehrere Clipboards (Eigentlich in
        X11 "cut buffers" genannt) und einige Programme haben etwas
        seltsame Vorstellungen, welche man nehmen soll. Deshalb hat z. B.
        Einfügen in GNU Emacs oder XEmacs nicht funktioniert. Die
        Fensterverwaltung <code>quartz-wm</code> von Apple bügelt einige
        der Synchronisationsprobleme zwischen den Puffern aus. Wollen sie
        eine andere Fensterverwaltung verwenden, können sie die Vorteile
        von <code>quartz-wm</code> auf 10.5-10.7 immer noch ausnutzen, in
        dem sie die Option <code>--only-proxy</code> verwenden:
      </p>
<codeblock>...
quartz-wm --only proxy &amp;
exec &lt;your window manager here&gt;
</codeblock>
      <p>
        Beachte: Diese Option wird von <code>quartz-wm</code> ab
        Xquartz-2.7.x nicht mehr unterstützt.
      </p>
      <p>
        Das Programm <code>autocutsel</code> ist veraltet, steht aber auf
        10.5 und 10.6 immer noch zur Verfügung, wenn sie <code>quartz-wm
        --only proxy</code> nicht verwenden wollen. Es synchronisiert
        automatisch zwischen den beiden Ausschneide-Puffern. Wenn sie es
        benutzen wollen, installieren sie das Fink-Paket
        <em>autocutsel</em> und ergänzen sie ihre Datei
        <filename>.xinitrc</filename> oder seine eigene in
        <filename>.xinitrc.d</filename> um diese Shellskript:
      </p>
<codeblock>autocutsel &amp;</codeblock>
      <p>
        Beachten sie, dass das Programm läuft, <em>bevor</em> die
        Fensterverwaltung gestartet wird und nicht beendet wird, also nicht
        einfach am Ende dazu schreiben. Dort wird es nie ausgeführt.
      </p>
      <p>
        Wenn es Probleme mit Kopieren und Einfügen von Aqua nach X11 und
        anders herum gibt sollten sie es einfach noch einmal probieren.
        Manchmal erfolgt das Kopieren nicht sofort. Klappt das immer noch
        nicht, dann probieren sie es über ein drittes Programm, z. B.
        TextEdit oder Terminal auf der Seite von Aqua und nedit oder xterm
        auf der Seite von X11. Nach allgemeiner Erfahrung gibt es immer
        eine Lösung.
      </p>
    </section>
  </chapter>
</document>
