<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document SYSTEM "../finkdoc.dtd">
<document filename="index" lang="pt">
  <title>Política geral de segurança do Fink para pacotes aceitos</title>
  <shorttitle>Política de segurança</shorttitle>
  <cvsid>$Id: sec-policy.pt.xml,v 1.2 2009/07/26 11:13:27 monipol Exp $</cvsid>

  <preface>
    <p>Este documento explica como o Fink lida com os incidentes de segurança
    referentes a pacotes que foram aceitos pelo Fink. ainda que a
    responsabilidade principal seja do mantenedor do pacote, o Fink reconhece a
    necessidade de oferecer uma política uniforme de como reagir a incidentes
    de segurança encontrados em softwares que são oferecidos como pacotes do
    Fink. Cada mantenedor de pacote é obrigado a cumprir essa política.</p>
  </preface>

  <chapter filename="respo">
    <title>Responsabilidade</title>
    <shorttitle>Responsabilidade</shorttitle>

    <section name="who">
      <title>Quem é responsável?</title>

      <p>Todo pacote do Fink possui um mantenedor. O mantenedor de um pacote
      específico pode ser determinado pelo comando <code>fink info
      nomedopacote</code> executado na linha de comando. Ele irá retornar uma
      listagem com um campo similar a este: <tt>Maintainer: Fink Core Group
      &lt;fink-core@lists.sourceforge.net&gt;</tt>. O mantenedor é
      integralmente responsável por seu(s) pacote(s).</p>
    </section>

    <section name="contact">
      <title>Quem devo contactar?</title>

      <p>Caso haja incidentes de segurança em uma determinada parte de um
      software empacotado, você deve notificar o mantenedor do pacote bem como
      o <em>Grupo Central do Fink</em>. O email do mantenedor pode ser
      encontrado pelo comando da seção anterior e o email do <em>Grupo Central
      do Fink</em> é fink-core@lists.sourceforge.net</p>
    </section>

    <section name="prenotifications">
      <title>Pré-Notificações</title>

      <p>Incidentes sérios de segurança em software empacotado pelo Fink pode
      requerer que você pré-notifique o mantenedor daquele pacote. Como é
      possível que o mantenedor não possa ser encontrado em tempo hábil,
      pré-notificações devem ser sempre enviadas ao <em>Time de Segurança do
      Fink</em>. O email de cada membro do time está listado individualmente
      mais ao fim deste documento. Por favor, observe que, como o histórico da
      lista fink-core@lists.sourceforge.net está disponível publicamente,
      pré-notificações privadas <em>nunca</em> devem ser enviadas àquela
      lista.</p>
    </section>

    <section name="response">
      <title>Resposta</title>

      <p>Relatórios sobre um incidente de segurança que tenham sido submetidos
      serão respondidos pelo <em>Grupo Central do Fink</em>. O Fink obriga cada
      mantenedor a confirmar individualmente o problema relatado. No caso
      improvável de o mantenedor não estar disponível e não confirmar o
      relatório dentro de 24 horas, uma observação deve ser enviada ao <em>Grupo
      Central do Fink</em> informando o time de que o mantenedor pode não estar
      respondendo.</p>

      <p>Caso você haja tentado notificar o mantenedor do pacote em questão mas
      o sistema de email retornou um erro de entrega para aquele email, você
      deve notificar o <em>Grupo Central do Fink</em> imediatamente para
      informar-lhes que o mantenedor não pode ser contactado e que o pacote
      pode ser atualizado independentemente do mantenedor.</p>
    </section>
  </chapter>

  <chapter filename="severity">
    <title>Tempos de resposta e ações imediatas</title>
    <shorttitle>Respostas</shorttitle>

    <preface>
      <p>Tempos de resposta e ações tomadas dependem muito da severidade da
      perda introduzida por uma falha em particular no software que foi
      empacotado pelo Fink. De qualquer forma, o <em>Grupo Central do Fink</em>
      tomará ação imediata sempre que houver a percepção de que é necessário
      proteger a comunidade de usuários do Fink.</p>
    </preface>

    <section name="resptimes">
      <title>Tempos de resposta</title>

      <p>Cada pacote deve primar por respeitar os tempos de resposta seguintes.
      Para alguns tipos de vulnerabilidades, o <em>Grupo Central do Fink</em>
      pode escolher agir imediatamente. Se este for o caso, um dos membros do
      Grupo Central notificará o mantenedor do pacote em questão. Além disso,
      lembre-se de que, ainda que tentemos respeitar estes tempos de resposta,
      o Fink é um esforço de voluntários, e por conseguinte não podemos
      garanti-los.</p>

      <itemtable labeld="Repsonse time" labelt="Vulnerability">
        <item>
          <itemt>root exploit remoto</itemt>
          <itemd>
            <p>mínimo: <em>imediato</em>; máximo: <em>12</em> horas.</p>
          </itemd>
        </item>

        <item>
          <itemt>root exploit local</itemt>
          <itemd>
            <p>mínimo: <em>12</em> horas; máximo: <em>36</em> horas.</p>
          </itemd>
        </item>

        <item>
          <itemt>DOS remoto</itemt>
          <itemd>
            <p>mínimo: <em>6</em> horas; máximo: <em>12</em> horas.</p>
          </itemd>
        </item>

        <item>
          <itemt>DOS local</itemt>
          <itemd>
            <p>mínimo: <em>24</em> horas; máximo: <em>72</em> horas.</p>
          </itemd>
        </item>

        <item>
          <itemt>corrupção de dados remotos</itemt>
          <itemd>
            <p>mínimo: <em>12</em> horas; máximo: <em>24</em> horas.</p>
          </itemd>
        </item>

        <item>
          <itemt>corrupção de dados locais</itemt>
          <itemd>
            <p>mínimo: <em>24</em> horas; máximo: <em>72</em> horas.</p>
          </itemd>
        </item>
      </itemtable>
    </section>

    <section name="forced">
      <title>Atualizações forçadas</title>

      <p>Um membro do <em>Grupo Central do Fink</em> pode optar por atualizar um
      pacote sem esperar que o mantenedor aja primeiro. Isto é chamado de
      <strong>atualização forçada</strong>. Caso o tempo de resposta máximo
      exigido por uma vulnerabilidade específica em um pacote do Fink não seja
      respeitado, isto também resulta em uma <strong>atualização
      forçada</strong> daquele pacote.</p>
    </section>
  </chapter>

  <chapter filename="sources">
    <title>Fontes de incidentes</title>
    <shorttitle>Fontes</shorttitle>

    <section name="sources">
      <title>Fontes de incidentes aceitas</title>

      <p>Como relator de um incidente segurança em um software empacotado pelo
      Fink, você deve garantir que a vulnerabilidade do software também existe
      no Mac OS X. É responsabilidade da parte notificadora garantir que uma
      das seguintes fontes reforce o problema relatado para o software em
      questão.</p>

      <ol>
        <li><em>AIXAPAR</em>: AIX APAR (Authorised Problem Analysis Report)</li>
        <li><em>APPLE</em>: Apple Security Update</li>
        <li><em>ATSTAKE</em>: @stake security advisory</li>
        <li><em>AUSCERT</em>: AUSCERT advisory</li>
        <li><em>BID</em>: Security Focus Bugtraq ID database entry</li>
        <li><em>BINDVIEW</em>: BindView security advisory</li>
        <li><em>BUGTRAQ</em>: Posting to Bugtraq mailing list</li>
        <li><em>CALDERA</em>: Caldera security advisory</li>
        <li><em>CERT</em>: CERT/CC Advisories</li>
        <li><em>CERT-VN</em>: CERT/CC vulnerability note</li>
        <li><em>CIAC</em>: DOE CIAC (Computer Incident Advisory Center) bulletins</li>
        <li><em>CONECTIVA</em>: Conectiva Linux advisory</li>
        <li><em>CONFIRM:</em> URL do local onde o fornecedor confirma que o problema existe</li>
        <li><em>DEBIAN</em>: Debian Linux Security Information</li>
        <li><em>EEYE</em>: eEye security advisory</li>
        <li><em>EL8</em>: EL8 advisory</li>
        <li><em>ENGARDE</em>: En Garde Linux advisory</li>
        <li><em>FEDORA</em>: Fedora Project security advisory</li>
        <li><em>FULLDISC</em>: Full-Disclosure mailing list</li>
        <li><em>FreeBSD</em>: FreeBSD security advisory</li>
        <li><em>GENTOO</em>: Gentoo Linux security advisory</li>
        <li><em>HERT</em>: HERT security advisory</li>
        <li><em>HP</em>: HP security advisories</li>
        <li><em>IBM</em>: IBM ERS/BRS advisories</li>
        <li><em>IMMUNIX</em>: Immunix Linux advisory</li>
        <li><em>INFOWAR</em>: INFOWAR security advisory</li>
        <li><em>ISS</em>: ISS Security Advisory</li>
        <li><em>KSRT</em>: KSR[T] Security Advisory</li>
        <li><em>L0PHT</em>: L0pht Security Advisory</li>
        <li><em>MANDRAKE</em>: Linux-Mandrake advisory</li>
        <li><em>MISC</em>: referência a uma URL genérica</li>
        <li><em>MLIST</em>: referência genérica a listas de discussão</li>
        <li><em>NAI</em>: NAI Labs security advisory</li>
        <li><em>NETECT</em>: Netect security advisory</li>
        <li><em>NetBSD</em>: NetBSD Security Advisory</li>
        <li><em>OPENBSD</em>: OpenBSD Security Advisory</li>
        <li><em>REDHAT</em>: Security advisories</li>
        <li><em>RSI</em>: Repent Security, Inc. security advisory</li>
        <li><em>SEKURE</em>: Sekure security advisory</li>
        <li><em>SF-INCIDENTS</em>: mensagem na lista de discussão Security Focus Incidents</li>
        <li><em>SGI</em>: SGI Security Advisory</li>
        <li><em>SLACKWARE</em>: Slackware security advisory</li>
        <li><em>SNI</em>: Secure Networks, Inc. security advisory</li>
        <li><em>SUN</em>: Sun security bulletin</li>
        <li><em>SUNALERT</em>: Sun security alert</li>
        <li><em>SUNBUG</em>: Sun bug ID</li>
        <li><em>SUSE</em>: SuSE Linux: Security Announcements</li>
        <li><em>TRUSTIX</em>: Trustix Security Advisory</li>
        <li><em>TURBO</em>: TurboLinux advisory</li>
        <li><em>VULN-DEV</em>: Posting to VULN-DEV mailing list</li>
        <li><em>VULNWATCH</em>: VulnWatch mailing list</li>
        <li><em>XF</em>: X-Force Vulnerability Database</li>
        <li><em>CVE</em>: CVE Candidates </li>
      </ol>

      <p>As palavras-chaves acima estão de acordo com a <link
      url="http://www.cve.mitre.org/cve/refs/refkey.html">lista de
      palavras-chaves recomendadas pelo CVE</link>.</p>
    </section>
  </chapter>

  <chapter filename="updating">
    <title>Política de atualização de segurança</title>
    <shorttitle>Atualizações</shorttitle>

    <section name="procedure">
      <title>Adicionando atualizações relacionadas a segurança</title>

      <p>Atualizações de segurança só podem ser aplicadas uma vez que tenham
      sido verificadas pelo autor original do software que foi empacotado para
      o Fink e no qual foi encontrada uma vulnerabilidade de segurança. Antes
      de uma atualização, uma ou mais das condições a seguir <em>deve</em>
      valer:</p>

      <ul>
        <li>O autor do software foi contactado pelo mantenedor e/ou diretamente
        pelo <em>Grupo Central do Fink</em> fornecendo uma correção da
        vulnerabilidade ou ação alternativa.</li>

        <li>Uma das fontes denotadas por palavra-chave publicou um boletim de
        segurança com fontes atualizados do pacote em questão.</li>

        <li>Uma correção foi publicada em uma das fontes denotadas por
        palavra-chave a seguir: BUGTRAQ, FULLDISC, SF-INCIDENTS, VULN-DEV.</li>

        <li>Um boletim oficial de segurança foi publicado e recebeu status CVE
        Candidate, descrevendo a vulnerabilidade, fornecendo uma ação
        alternativa, correção ou link para fontes atualizados.</li>

        <li>Uma pré-notificação foi diretamente enviada ao mantenedor e/ou
        <em>Grupo Central do Fink</em> fornecendo uma correção da
        vulnerabilidade ou ação alternativa, requerendo que alguma ação seja
        tomada.</li>
      </ul>
    </section>

    <section name="moving">
      <title>Movendo de stable para unstable</title>

      <p>Atualizações de segurança de um pacote específico serão primeiramente
      aplicadas na árvore unstable. Após um período de espera de pelo menos
      <em>12</em> horas, os arquivos com descrições e ajustes do pacote também
      serão movidos para a árvore stable. O período de retenção deve ser usado
      para observar cuidadosamente se o pacote atualizado funciona e a
      atualização de segurança não introduz novos problemas.</p>
    </section>
  </chapter>

  <chapter filename="notification">
    <title>Enviando notificações</title>
    <shorttitle>Notificação</shorttitle>

    <preface>
      <p>Alguns usuários podem escolher não atualizar seus softwares
      frequentemente. Para garantir que aqueles que instalam seus pacotes a
      partir do código fonte atualizem pacotes com vulnerabilidades o mais cedo
      possível, um mantenedor pode solicitar que uma notificação seja enviada à
      lista de anúncios do Fink.</p>
    </preface>

    <section name="who">
      <title>Quem pode enviá-las?</title>

      <p>Estes anúncios somente podem ser enviados pelo <em>Time de Segurança
      do Fink</em>. A maior parte dos anúncios será enviada por
      dmalloc@users.sourceforge.net, assinados pela chave PGP com a seguinte
      impressão digital:</p>

      <ul>
        <li><tt>FD77 F0B7 5C65 F546 EB08 A4EC 3CCA 1A32 7E24 291E</tt>.</li>

        <li>Disponível em
          <tt>http://pgp.mit.edu:11371/pks/lookup?op=get&amp;search=0x7E24291E</tt>
        </li>
      </ul>

      <p>O endereço acima foi intencionalmente não assinalado como um link.</p>

      <p>Outros membros do time com autorização são:</p>

      <p>peter@pogma.com assinado pela chave PGP com a seguinte impressão
      digital:</p>

      <ul>
        <li><tt>4D67 1997 DD32 AE8E D7ED  9C79 8491 2AB7 DF3B 6004</tt>.</li>

        <li>Disponível em
          <tt>http://pgp.mit.edu:11371/pks/lookup?op=get&amp;search=0xDF3B6004</tt>
        </li>
      </ul>

      <p>ranger@befunk.com assinado pela chave PGP com a seguinte impressão
      digital:</p>

      <ul>
        <li><tt>6401 D02A A35F 55E9 D7DD  71C5 52EF A366 D3F6 65FE</tt>.</li>

        <li>Disponível em
          <tt>http://pgp.mit.edu:11371/pks/lookup?op=get&amp;search=0xD3F665FE</tt>
        </li>
      </ul>
    </section>

    <section name="how">
      <title>Como submeter</title>

      <p>Para garantir uma apresentação comum para as notificações de
      segurança, todas <em>devem</em> seguir o seguinte modelo padrão.</p>

            <codeblock> ID: FINK-YYYY-MMDD-NN 
                        Reported: YYYY-MM-DD 
                        Updated:  YYYY-MM-DD 
                        Package:  package-name
                        Affected: &lt;= versionid
                        Maintainer: maintainer-name
                        Tree(s): 10.3/stable, 10.3/unstable, 10.2-gcc3.3/stable,10.2-gcc3.3/unstable
                        Mac OS X version: 10.3, 10.2 
                        Fix: patch|upstream 
                        Updated by: maintainer|forced update (Email)
                        Description: A short description describing the issue.
                        References: KEYWORD (see above) 
			Ref-URL: URL 
			</codeblock>
            
      <p>Um relatório de exemplo pode-se parecer com:</p>

            <codeblock> ID: FINK-2004-06-01 
                        Reported:             2004-06-09 
                        Updated:              2004-06-09 
                        Package:              cvs
                        Affected:             &lt;= 1.11.16, &lt;= 1.12.8
                        Maintainer:           Sylvain Cuaz 
                        Tree(s):    10.3/stable, 10.3/unstable, 10.2-gcc3.3/stable,10.2-gcc3.3/unstable 
                        Mac OS X version: 10.3, 10.2 
                        Fix: upstream
                        Updated by: forced update (dmalloc@users.sourceforge.net)
                        Description: Multiple vulnerabilities in CVS found by Ematters
                        Security. 
			References: BID 
                        Ref-URL:    http://www.securityfocus.com/bid/10499 
                        References: CVE 
                        Ref-URL:    http://www.cve.mitre.org/cgi-bin/cvename.cgi?name=CAN-2004-0414
                        References: CVE 
                        Ref-URL:    http://www.cve.mitre.org/cgi-bin/cvename.cgi?name=CAN-2004-0416
                        References: CVE 
                        Ref-URL:    http://www.cve.mitre.org/cgi-bin/cvename.cgi?name=CAN-2004-0417
                        References: CVE 
                        Ref-URL:    http://www.cve.mitre.org/cgi-bin/cvename.cgi?name=CAN-2004-0418
                        References: FULLDISCURL 
                        Ref-URL:    http://lists.netsys.com/pipermail/full-disclosure/2004-June/022441.html
                        References: MISC 
                        Ref-URL:    http://security.e-matters.de/advisories/092004.html </codeblock>

      <p>Por favor, observe que a palavra-chave <em>Affected</em> se refere a
      todas as versões do software vulneráveis e não apenas aquela que tenha
      sido empacotada para o Fink. O relatório de exemplo mostra isto
      claramente.</p>
    </section>
  </chapter>
</document>
